Приказ Революционного Военного Совета ССС Республики. г. Москва. №39/2. 7 ноября 1930 г.

Сегодня Союз Советских Социалистических Республик празднует 13-ю годовщину Октябрьской революции. Минувший тринадцатый год советской власти был годом исключительно выдающихся успехов на фронте индустриализации страны и коллективизации сельского хозяйства. Под испытанным руководством компартии рабочий класс и трудящиеся массы крестьянства с величайшим энтузиазмом, преодолевая все трудности, связанные с гигантским социалистическим ростом страны и бешеным сопротивлением классового врага, работали над выполнением программы 2-го года пятилетки. Производственный энтузиазм пролетарских масс, нашедший наиболее яркое свое выражение в социалистическом соревновании, ударничестве, в практике встречного промфинплана и общественного буксира, отрыл новые дополнительные источники для индустриализации страны и позволил партии и рабочему классу выдвинуть лозунг выполнения пятилетки в четыре года. В выполнимости пятилетки в сокращенный четырехлетний срок нет никаких сомнений у партии и рабочего класса.

Бурный рост колхозного строительства, ставший возможным благодаря успехам социалистической индустриализации и решительному повороту бедняцко-середняцких масс к социализму, позволил уже в текущем году перевыполнить колхозную пятилетку. Благодаря огромному росту совхозов и колхозов созданы условия для замены кулацкого производства хлеба производством колхозов и совхозов, в силу чего рабочий класс и его партия получили возможность приступить на основе сплошной коллективизации к ликвидации кулачества, как класса.

Кулак, нэпман, бюрократ, вредитель, опираясь на активную поддержку империалистов всех стран, пытались и пытаются затормозить и сорвать наши планы социалистического переустройства страны. Правые и «левые» оппортунисты, двурушники, являясь агентурой классового врага в рядах партии, своей борьбой против генеральной ленинской линии помогают врагам рабочего класса в подрывной работе против социалистического переустройства страны. Империалисты готовятся к вооруженному нападению на нашу страну. Одновременно с этим к Советскому Союзу тянутся могучим потоком симпатии трудящихся всех стран. В наших успехах на фронте социалистического строительства пролетарии и угнетенные всего мира черпают уверенность в победе социализма над капитализмом во всем мире.

Попытка навязать войну Советскому Союзу через конфликт на Китайско-Восточной железной дороге разбилась о стойкость наших пролетарских рядов и беззаветную доблесть Особой Дальне-Восточной армии. Но сейчас налицо много новых тревожных фактов, свидетельствующих о подготовке более грандиозной провокации войны. На «аграрных» конференциях в Варшаве и Бухаресте империалисты сколачивают антисоветский блок буржуазных государств. Широкая кампания против советского экс- <...> пыткой организовать экономическую блокаду нашего государства, как этап вооруженной интервенции.

Больше, чем когда бы то ни было, нужна сейчас величайшая бдительность трудящихся и Красной армии!

Со всей твердостью советское правительство будет продолжать вести политику мира, но одновременно, опираясь на непреклонную волю трудящихся СССР, поддержку трудящихся всех стран и нашу мощную Красную армию, оно будет давать сокрушительный отпор всякой попытке напасть на советское государство. Чужие земли не нужны трудящимся СССР, но и своей земли ни одного вершка они не отдадут никому.

Рабоче-Крестьянская Красная армия вступает в 14-й год существования Советского Союза под знаком значительных достижений во всех областях военного строительства. Крепка классовая сплоченность и велика политическая сознательность бойцов РККА. Рост партийной и комсомольской организаций Красной армии, огромная тяга в их ряды лучших красноармейцев и командиров свидетельствуют о непрерывном укреплении авторитета партии среди бойцов и начальствующего состава.

Прошедший учебный год и в особенности проведенные в конце его войсковые маневры показали, что армия и флот все больше и лучше овладевают тактическим искусством.

Обстановка, в какой страна находится на пороге 14-го года Октябрьской революции, требует от Красной армии неизмеримо более напряженной работы по своему боевому совершенствованию, мобилизации всей активности красноармейских масс на дело боевой подготовки на основе социалистического соревнования и ударничества и по классовому сплочению красноармейских масс и начсостава вокруг коммунистической партии.

Дальнейшее все более высокое овладение сложными формами современного боя, четкое управление войсками в боевой обстановке, четкая работа штабов, владение в совершенстве новой военной техникой, -- вот что должно быть поставлено во главу угла всей боевой подготовки Красной армии. Главнейшим, решающим условием, обеспечивающим дальнейшею укрепление боевой мощи Красной армии и повышение темпов ее качественного роста, является самая напряженная, систематическая и углубленная учеба кадров начальствующего состава снизу доверху, настойчивое изучение начсоставом всей суммы военных знаний, требуемых условиями современного искусства вождения войск.

Товарищи красноармейцы и краснофлотцы, командиры и политработники!

13-я годовщина Октября совпадает с десятилетием ликвидации основных фронтов гражданской войны. После десятилетней передышки сейчас с исключительной остротой встает перед нами угроза новой военной интервенции.

Все крепче сплачивайте свои ряды вокруг партии Ленина!

Еще больше классовой бдительности! Все силы сосредоточьте на боевой учебе!

Будьте в любой момент готовы дать сокрушительный отпор мировой контрреволюции!

Поддержка всех трудящихся страны нам обеспечена! Трудящиеся всех стран с нами!

В поддержке пролетарских масс всего мира -- наша сила и залог будущих побед Красной армии.

Да здравствует коммунистическая партия -- наш вождь и организатор социалистических побед пролетариата!

Да здравствует Красная армия -- несокрушимый оплот пролетарской диктатуры!

Народный комиссар по военным и морским делам и председатель РВС Союза ССР ВОРОШИЛОВ.

Имени Перекопа не сотрут годы

Приказ войскам Украинского Военного округа

ХАРЬКОВ, 5 ноября. (ТАСС). 7-9 ноября исполняется десятилетие взятия Перекопа и ликвидации основных фронтов гражданской войны.

Части Рабоче-Крестьянской Красной армии во главе с т. Фрунзе, выполняя волю рабочего класса и его партии, в перекопских боях дали незабываемые примеры беззаветной преданности делу революции, образцы героизма и самоотверженности. Красная армия победила, несмотря на щедрые подарки Врангелю со стороны англо-французского капитала танками и самолетами.

Красная армия победила потому, что вокруг знамен коммунистической партии и вокруг ее лозунгов объединились в едином революционном порыве миллионы трудящихся, отдавших лучшие свои силы для борьбы с классовым врагом. Отмечая славную годовщину перекопских боев и побед, нам нужно с особой любовью вспомнить тех, кто смертью храбрых пал в борьбе с врагами революции.

Имени Перекопа не сотрут го- <...> трудящихся всего мира. Историю перекопских боев должен знать каждый красноармеец, командир и политработник. Боевые примеры 15, 30 и 51 стрелковых дивизий и других частей, дравшихся на Перекопе и Сиваше, должны стать лучшими образцами героической борьбы за власть Советов.

Десятилетие победы над Врангелем исполняется в год особенно бешеной подготовки капиталистическим миром войны против СССР. Ежедневно и ежечасно буржуазия работает над укреплением контрреволюционных сил, готовящихся залить кровью нашу советскую страну. Поэтому, вспоминая годы гражданской войны, нам нужно больше чем когда бы то ни было быть готовыми к отпору наглеющему классовому врагу, к защите нашего социалистического отечества.

Памятником борцам, павшим в перекопских боях за дело революции, должна быть несокрушимая мощь рабоче-кре- <...>

Да здравствует мощная, непоколебимо сплоченная вокруг коммунистической партии Красная Армия!

Да здравствуют будущие победы над капиталистическими хищниками!

Врид. командующего войсками УВО ДУБОВЫЙ.

Г. Крумин. Развернутое социалистическое наступление

13 лет существования Советского Союза Социалистических Республик. Волны капитализма безуспешно разбиваются о него, как о неприступную скалу. Советский Союз, невиданно быстрыми темпами укрепляясь экономически, превратился за эти 13 лет в первоклассный фактор мировой политики. Притягательная сила его для трудящихся и угнетенных пародов всего мира несказанно выросла и возрастает с каждым днем. Взоры и надежды всех трудящихся, всех угнетенных обращены сюда -- прикованы к героической работе, героического рабочего класса Советского Союза, героической коммунистической партии, руководящей социалистическим строительством на 1/6 части земного шара. Опыт Советского Союза с исключительной ясностью говорит революционным пролетариям всего мира, как избавиться от мук и ужасов капитализма, как начать строить социализм и как добиться широкого развертывания прямого социалистического строительства в городе и деревне.

Но на другом полюсе против Советского Союза накапливается вся ненависть умирающих классов, классов эксплоататоров, империалистов. Каждый успех социализма, каждый дальнейший шаг по развертыванию и укреплению социализма вызывает возрастающую дикую злобу эксплоататоров, все яснее понимающих, что один факт существования государства трудящихся и успешное строительство социализма вырывает почву из-под ног у капитализма. Поэтому сейчас, когда «Советский Союз вступил в период социализма», более чем когда-либо выдвигается на передний план истории основное противоречие -- противоречие непримиримое, смертельное, -- между капитализмом и социализмом. Сейчас более чем когда-либо гигантски обостряется опасность войны, опасность интервенции со стороны мировых хищников капитала.

«Мы уже вступили в СССР в период социализма». (Сталин). Таков решающий результат 13 лет напряженного и беззаветного строительства широчайших масс рабочих и крестьян. Нельзя отделить китайской стеной период социализма, первый его этап, от переходного периода. Нельзя провести простую линию, элементарную черту, отделяющую переходный период от периода социализма. Необходимо отдать себе полный отчет в том, что по всему фронту народного хозяйства мы гигантскими темпами и в гигантском объеме развертываем социалистическое строительство, ликвидируя капитализм. Абсолютно необходимо отдавать себе полный отчет в том, что мы находимся на новом этапе по сравнению с первыми годами нэпа, что эти два периода отличаются друг от друга коренным образом. Там -- отступление в самом начало нэпа, перегруппировка сил, наступление на отдельных участках хозяйственного фронта и допущение в известных рамках, роста капитализма. Здесь -- развернутое наступление по всему фронту и ликвидация капитализма. Кто не понимает этого коренного отличия, тому суждено путаться в основных вопросах нашего строительства, для того семью замками закрыты все постановления XVI съезда партии. Нет поэтому ничего неожиданного в том, что оппортунисты, -- правые и «левые» -- ставят под знак вопроса вышеприведенные положения т. Сталина. Для них этот вопрос, видите ли, еще недостаточно освещен. Они, видите ли, желают еще дискутировать по этому вопросу. Такова уже судьба всех оппозиций в нашей партии, что все они, выражая колебания мелкобуржуазной стихии и сопротивление капиталистических классов, заражены неверием в силы социалистического рабочего класса и неизбежно скатываются к отрицанию возможности построения социализма в одной стране. Тем самым они рвут с основным положением Ленина, рвут с пролетарской революцией и пролетарской диктатурой.

Наша страна прошла через период отступления, приостановки отступления и перегруппировки сил к периоду развернутого социалистического наступления и ведет в настоящее время последний решающий бой с внутренним капитализмом. «Мы стоим на пороге ликвидации последнего серьезного капиталистического класса, класса кулаков». (Сталин).

Но означает ли это, что мы вступили в период социализма, что классовая борьба внутри страны закончена, что вопрос «кто -- кого» для народного хозяйства в целом решен? Смешной вопрос. Тов. Сталин дал ясный ответ: «Мы уже вступили в период социализме, ибо социалистический сектор держит теперь в руках все хозяйственные рычаги всего народного хозяйства, хотя до построения социалистического общества и уничтожения классовых различий еще далеко». Переживаемый период есть как раз период резкого обострения классовой борьбы. Эксплоататорские классы, чувствуя свою гибель, с удвоенной, утроенной силой оказывают сопротивление развернутому социалистическому наступлению, несущему им окончательную гибель. В настоящее время идет последний решительный бой с внутренним капитализмом.

Мы успешно закладываем прочный фундамент социалистической экономики. Во втором году пятилетки закончены такие решающие для социалистического строительства в деревне стройки, как Ростовский завод сельхозмашин и Сталинградский тракторный. В третьем году пятилетки мы сделаем решающий шаг в деле построения второй угольно-металлургической базы, закончив в основном строительство таких гигантов, как Магнитострой и Кузнецкстрой. А ведь социалистическая экономика в нашей стране не может быть твердо поставлена без создания второй угольно-металлургической базы. Если для всех нас ясно, что тяжелая индустрия, уголь и металл, является базой социализма, то нужно полностью осознать гигантское значение для построения социалистического общества второй угольно-металлургической базы. Поэтому внимание всей партии, всего рабочего класса должно быть действительно сосредоточено вокруг этих строительств. Быстрыми шагами идет строительство Харьковского тракторного завода, Нижегородского автозавода, Сибирского завода комбайнов, Днепростроя. Будет пущен ряд важных химических заводов. А ведь без химии не может быть действительно современной крупной индустрии.

В промышленности мы капитализм победили. В области обмена мы твердо держим в своих руках все основные каналы, вытесняя окончательно частника и нэпмана. Сейчас идет последний бой с капитализмом в сельском хозяйстве. Мы находимся «на пороге ликвидации последнего серьезного капиталистического класса, класса кулаков». Новая волна колхозного движения в связи с успешным сбором первого большевистского урожая приведет в третьем году пятилетки к тому, что половина всех крестьянских хозяйств войдет в колхозы, т.-е. окончательно приобщится к социалистическому сектору страны. Неудержимо растет опора советской власти в деревне в лице колхозников. К концу пятилетки коллективизация сельского хозяйства всего Советского Союза будет в основном завершена. Это означает, что к концу пятилетки мы окончательно закроем все каналы образования классов. Построение социалистического общества мы ощущаем уже руками, и окончательно уходят в арсенал боевых орудий буржуазии против революционного пролетариата теория Троцкого, правых построения социалистического общества и левых оппортунистов о невозможности в одной стране. На практике осуществляется то, что Ленин писал в 1915 г., давая прогноз мирового развития, когда, исходя из закона неравномерного экономического и политического развития капитализма, установил возможность победы социализма первоначально в одной отдельно взятой капиталистической стране и организацию в ней социалистического производства.

В чем заключается главное содержание развернутого социалистического наступления по всему фронту строительства, которое провозгласил XVI съезд партии? Главное содержание -- твердо поставить на основе самой передовой крупномашинной техники нашу промышленность и сельское хозяйство, завершить коллективизацию сельского хозяйства, ликвидировать капиталистические классы в нашей стране.

Рабочий класс под руководством партии уверенно проводит развернутое социалистическое наступление. Что бы ни говорили нытики и оппортунисты в наших рядах и в рядах рабочего класса, как бы ни пытались они ядом своего неверия в дело социализма пропитать рабочий класс, -- бесспорно одно, что на основе крупных достижений второго года пятилетки, на основе перевыполнения заданий по пятилетке программа особого квартала и хозяйственный план на 1931 г. являются планами дальнейшего смелого развертывания темпов в промышленности и сельском хозяйстве и ярким выражением все ширящегося социалистического наступления, наступления на капиталистические классы.

Развернутое социалистическое наступление увенчается полной победой, ибо оно по-большевистски подготовлено; ибо в ходе наступления растут силы социализма, выявляются все новые резервы; ибо это наступление проводится под ленинским руководством Центрального Комитета нашей партии. Критикуя Бухарина, Ленин в одном месте сделал замечание о том, что нарушение диалектического материализма состоит в логическом (нематериальном) скачке через несколько конкретных стадий Применяя соответственно это указание и окидывая взором всю политику партии и ЦК на протяжении всего ряда истекших лет, мы убеждаемся, с какой ленинской выдержанностью и последовательностью проводилось все строительство. На XVI съезде Сталин говорил о том, что XVI съезд был по преимуществу съездом индустриализации, XV съезд -- по преимуществу съездом коллективизации, XVI же съезд является периодом общего наступления социализма по всему фронту, ликвидации кулачества, как класса, и проведения в жизнь сплошной коллективизации Действительно, за подъемом мелкой промышленности и сельского хозяйства в самом начале нэпа, после подготовки известных хлебных и сырьевых ресурсов начала неуклонно подниматься крупная социалистическая промышленность. Все силы, все ресурсы партия за ряд истекших лет бросала в тяжелую индустрию. А укрепление и подъем тяжелой индустрии, собственного машиностроения дали единственно прочную основу для быстрого подъема сельского хозяйства на путях коллективизации, для производства продовольственных и сырьевых ресурсов в таком объеме, в каком этого требует быстрый ход индустриализации страны, рост потребностей промышленности, рост материального уровня трудящихся масс и т.д. А это, как и укрепление собственного машиностроения, дает возможность дальнейшего ускорения развития легкой индустрии.

Развернутое социалистическое наступление будет успешно завершено ибо оно проводится на основах ленинской политики. В свое время Ленин говорил об ускорении развития при условии, если «сомкнуться с крестьянской массой, с рядовым трудовым крестьянством». Обязательным условием успешного наступления является участие в нем широчайших бедняцких и середняцких масс крестьянства и изоляция кулачества. Вот почему с такой большевистской непримиримостью партия выступила против перегибов в коллективизации.

Социалистическое наступление растет и ширится. 3-й год пятилетки явится особо важным этапом в деле проведения развернутого социалистического наступления. Ликвидация кулачества вступает в решающую фазу. Классовая борьба разгорается. Нет ничего неожиданного в том, что в условиях действительного сурового пролетарского наступления, наступления, мобилизующего все силы, все способности каждого отдельного пролетария и всего рабочего класса в целом, наступления, захватывающего все новые миллионы крестьян, середняков и бедняков, наступления, подымающего на высшую ступень творчества деятельность каждого участника этого наступления, наступления, в котором проявляется весь пафос борьбы за окончательное освобождение от ига капитала, -- в таких условиях совершенно понятно, что мелкобуржуазное фразерство, наиболее ярким проявлением которого являлся троцкизм со своей приснопамятной «сверхиндустриализацией», очутилось в настоящее время вкупе с правым оппортунизмом, борющимся против быстрых темпов индустриализации, дезорганизующим и срывающим социалистическое наступление.

Проведение развернутого социалистического наступления неизбежно сопровождается рядом значительных трудностей. Еще бы без трудностей! Еще бы все протекало гладко, без сучка и задоринки, в условиях, когда проводится коренная реконструкция всего хозяйства, когда миллиарды вкладываются в капитальное строительство. Трудности и препятствия на путях социалистического строительства, это -- трудности коренной реконструкции промышленности, коренной социально-технической реконструкции сельского хозяйства, это -- трудности классовой борьбы, которые будут изжиты вместе с уничтожением классов.

Трудности настоящего момента идут по линии продовольственных и сырьевых затруднений, по линии нехватки ряда важнейших промышленных товаров (металла, мануфактуры и др.), по линии финансовой. Эти трудности обостряются в связи с ростом городов, быстрым ростом потребностей широких масс, улучшением их материального уровня и т.д.

Трудности эти скажутся и в третьем году пятилетки, хотя уже этот год явится годом решительного ускорения развития легкой индустрии на основе ускорения развития сырьевых и технических культур сельского хозяйства, явится годом ускорения подъема животноводства и т.д. Кулак и вредитель при поддержке бюрократов и под прикрытием правых оппортунистов пытаются сорвать социалистическое наступление.

Конкретный анализ трудностей в каждой отдельной сфере с полной ясностью вскрывает единственный большевистский путь их преодоления. Путь этот -- еще шире развернуть социалистическое наступление по всему фронту строительства, еще выше темпы индустриализации и коллективизации. Окончательно сломить сопротивление кулака, нэпмана и вредителя. Это и есть путь XVI съезда партии.

Путь, предлагаемый оппортунистами: замедление темпов индустриализации, ставка на мелкое индивидуальное крестьянское хозяйство, на кулака, против совхозов и колхозов, за отступление перед классовым врагом. Это -- путь измены и предательства интересов рабочего класса, срыва социалистического строительства, реставрации капитализма и сдачи на милость врагу. Поэтому XVI съезд партии объявил о несовместимости взглядов правого оппортунизма с пребыванием в рядах ВКП(б).

Развернутое социалистическое наступление по всему фронту неизбежно связано с дальнейшим обострением классовой борьбы. Кулак, нэпман, старый буржуазный спец при помощи злостных бюрократов, под идейным прикрытием правых оппортунистов пытаются организовать контрнаступление в целях срыва социалистического наступления. Не случайно, что в настоящее время были раскрыты три контрреволюционных вредительских организации: так наз. промышленная партия, крестьянская трудовая партия (Кондратьев и К°) и меньшевистская группировка Громана-Суханова. Эти организации, естественно, контактировали между собой, имея даже объединенный центр. Целью контрреволюционных организаций являлось свержение советской власти и восстановление буржуазной республики (хотя правое крыло в промпартии стояло даже за монархию). Программа буржуазной контрреволюции -- отмена национализации промышленности и земли: заводы и фабрики предполагалось акционировать, а акции раздать старым владельцам. Ставка вредителей -- на крепкое индивидуальное хозяйство, на кулака. Тактика вредителей -- осуществление планового вредительства, замедление всеми мерами темпов индустриализации путем «омертвления капиталов», затягивания нового капитального строительства, нерациональных вложений, нерационального использования механизмов и т.д. Вредители ставили своей задачей всяческое ослабление хозяйственной мощи Советского Союза, создание диспропорций между отдельными отраслями и подготовку всеобщего кризиса хозяйства к периоду интервенции. Дирижерская палочка находилась за границей, в руках русских капиталистов и помещиков, поддерживавших связи с соответственными правительствами.

Таким образом, вредители работали на пользу интервенции, по указке господ интервентов. Они срывали социалистическую индустриализацию -- опору независимости и хозяйственной и политической самостоятельности нашей страны. Они боролись за дауэсизацию нашей страны, за подчинение ее мировому империализму. Совершенно ясно, что этой буржуазной меньшевистско-монархической сволочи господствующий рабочий класс воздаст по заслугам.

Но не только сломить сопротивление капиталистических классов обязаны мы, не только беспощадно расправляться с вредителями. Мы обязаны преодолеть агентуру кулака в своих собственных рядах -- правых оппортунистов, ибо это является необходимым условием успешного проведения социалистического наступления. Совершенно очевидна подозрительная близость в важнейших пунктах программы кондратьевцев и правых уклонистов: и тут, и там борьба против быстрых темпов индустриализации, и тут, и там ставка на мелкое крестьянское хозяйство, на кулака. В унисон с меньшевиками наши правые распространяются о непосильных и фантастических хозяйственных планах. За последние месяцы в связи с обострением отношений с капиталистическим миром, в связи с бешеной «демпинговой кампанией», как важнейшим звеном в общей цепочке подготовки интервенции, в связи с обострением классовой борьбы внутри страны, в связи с выявившимися затруднениями в области хозяйственного строительства правые оппортунисты вновь активизировали свою работу, усилили конспиративную подпольную работу против партии, сколачивали беспринципные блоки с «леваками» и т.д.

Идейная платформа правого оппортунизма, как раньше платформа контрреволюционного троцкизма, беспощадно разбита нашей партией. Выступать сейчас открыто с правоуклонистской платформой перед рабочими уже нельзя. Отсюда двурушничество -- признание на словах генеральной линии партии, а на деле обман партии, конспиративная работа против партии, всяческие беспринципные блоки на предмет свержения ленинского руководства партии и изменения генеральной линии. Как и контрреволюционные организации вредителей, оппортунисты считают, что в ближайшее время предстоит общий кризис хозяйства. Их установки сводятся по существу к тому, что успехи достигнуты наперекор руководству. Они болтают о якобы падении реальной зарплаты, о том, что союз рабочего класса с крестьянством находится под угрозой, и т.д., и т.п. А ведь нужно понять, что даже один тезис о падении реальной зарплаты -- что является меньшевистской клеветой на партию -- неизбежно направляется против темпов индустриализации, неизбежно приводит к требованию снижения темпов.

В своем походе против руководства, против Сталина, как вождя партии, правые оппортунисты присоединяют свой голос к вою всей мировой империалистской, буржуазной и социал-демократической печати. Таков неоспоримый вывод.

Партия справится с трудностями, партия успешно проведет развернутое социалистическое наступление, несмотря на противодействие мировой буржуазии, несмотря на подрывную работу ее агентуры внутри страны -- вредителей, несмотря на противодействие агентуры кулачества в рядах партии -- правых оппортунистов и «левых» загибщиков. Ибо партия, руководительница всего социалистического строительства, едина, как никогда. Ибо все выше вздымается энергия и подлинный социалистический могучий трудовой подъем рабочего класса. Все больше крепнет и ширится опора советской власти в деревне в лице армии колхозников. Все больше укрепляется союз рабочего класса с крестьянством, все шире и глубже растет производственная смычка между городом и деревней.

Социализм в нашей стране неудержимо шествует вперед, сметая сопротивление классовых врагов. Капитализм в нашей стране идет ко дну.

К 13-й годовщине Октября Советский Союз, как могучий маяк, светит всему угнетенному человечеству, показывая путь избавления от голода, безработицы, новых войн и завоевания светлой и счастливой жизни освобожденного человечества.

Карл Радек. Международный кризис, обострения империалистических противоречий и подготовка интервенции против СССР

I.

Мировой экономический кризис сильно обострил в противоречия, существующие внутри империалистического мира, и противоречия между этим миром и СССР. Одновременно с бешеной травлей Советского Союза, открытыми призывами к экономической блокаде или даже к интервенции имеют место выступления Муссолини, открыто говорящего об угрозе войны между Францией и Италией, выступления германских руководящих политиков, добивающихся пересмотра версальского мира и разрешения Германии создать крупную армию. В воздухе снова запахло порохом.

В этом нет ничего удивительного. Этот факт прежде всего разрешает спор о характере современного экономического кризиса. Социал-демократы пытались и пытаются доказать, что мы имеем здесь дело с обыкновенным экономическим кризисом, выросшим на основе известных четырех противоречий капиталистического строя, на которые указывали Маркс и Энгельс, как на источники кризисов: противоречие между неограниченной способностью капиталистического развития производительных сил и менее скорым расширением рынка, диспропорция между разными отраслями промышленности, а также между развитием промышленности и сельского хозяйства, противоречие между растущим обобществлением производства и продолжающимся капиталистическим частным присвоением и, наконец, четвертое противоречие -- между тенденцией бесконечного возрастания стоимости постоянного капитала и падением нормы прибыли.

Вот эти четыре противоречия, -- говорят социал-демократы, -- и привели к кризису 1921 года, а также и к теперешнему. Таким образом, социал-демократы расшаркиваются на этот раз перед марксовой теорией кризисов исключительно с той целью, чтобы убедить пролетариат, что в капиталистическом мире все обстоит благополучно. Он мол, по Марксу, болен периодической болезнью, приступы которой до этого времени всегда проходили. Господа социал-демократы не замечают только таких «мелочей», как тот факт, что ни одна страна, кроме Америки, не имела после кризиса 1921-22 года периода длительного процветания, что экономический подъем Германии продолжался ровно три года -- с 1924 г. по 1927 год, что Англия переживает, за исключением незначительных колебаний, в течение всего послевоенного времени постоянную депрессию.

Против точки зрения социал-демократов, затушевывающих особенности переживаемого теперь капиталистическим миром кризиса, выступают некоторые коммунисты, утверждающие, что данный кризис в отличие от прежних есть кризис системы. Прошлые кризисы были капиталистическими кризисами, этот же есть кризис капитализма. Это противопоставление неверно, ибо каждый капиталистический кризис был и кризисом капитализма, как системы, каждый из них был порожден присутствующими в этой системе органическими противоречиями. Но теперешний кризис не только экономический, говорят некоторые, указывая на революционное движение пролетариата, на колониальное движение. Неправильна и эта аргументация, ибо она отрывает социальные и политические последствия кризиса от его экономической базы.

Отличие послевоенных кризисов от предвоенных состоит в том, что предвоенный капитализм находился на поднимающейся линии развития и выходил из всякого кризиса усиленным. Предвоенные кризисы отметали нежизнеспособные звенья капиталистического производства, ускоряли процесс концентрации, применение техники и расширяли внутренний рынок. Послевоенные кризисы капитализма не идут через депрессию к оживлению, процветанию, чтобы затем разразился новый кризис на новом уровне, выше предыдущего. Этим кризисам на смену идет общая длительная депрессия с частичным процветанием. Они усиливают концентрацию промышленности. Это верно. Они усиливают роль трестов и картелей, увеличивая третье противоречие -- противоречие между растущим обобществлением производства и сохранившимся частным характером присвоения. Но они не поднимают технического уровня промышленности вообще, не устраняют, а углубляют диспропорцию как между различными отраслями промышленности, так и между сельским хозяйством и промышленностью. Наконец, они расширяют внутренний и внешний рынок. Все диспропорции, приводящие к кризисам, возросли в послевоенное время до таких размеров, что кризис экономический перерос в кризис социальный, в кризис соотношения классов, -- одним словом, мы вошли в период мировой революции.

На каких путях капитализм может искать выхода из положения? Может ли он попытаться уменьшить или ликвидировать противоречия между общественным характером производства и частным характером присвоения, т.-е. между господством трестов, овладевающих всем хозяйством, понижающих зарплату, разоряющих крестьян, которые обязаны уплачивать, кроме поземельной ренты, еще картельную ренту? Нет! Этот путь закрыт для капитализма, ибо в капиталистическом строе в период монополистического капитализма господствуют именно тресты и картели, которые сами своей власти уменьшить не могут. Всякие попытки мелкобуржуазных партий это сделать на почве капитализма кончались полным крахом, или, точнее говоря, мелкобуржуазные партии, связанные тысячами нитей с монополистическим капиталом, не в состоянии даже поставить всерьез вопрос о борьбе за уменьшение его власти. А это предрешает вздорность социал-демократических рецептов об изживании кризисов путем повышения платежеспособного спроса рабочих и крестьян. Этот рецепт не более реален, чем известный совет птицелову -- посыпать птицам соли на хвост.

Может ли современный капитализм искать выход на пути уменьшения противоречий между ростом стоимости постоянного капитала и падением нормы прибыли, т.-е. может ли капитализм отказаться от постоянного переоборудования промышленности, от применения усовершенствованной техники, что выбивает из строя неамортизированный капитал. Нет, он этого сделать не может. Те капиталистические страны, которые имеют достаточно капитала, чтобы следовать по пути технического прогресса, делают это. Те, которые не имеют таких возможностей, как, например, Англия, отстают по сравнению с более богатыми, как Америка. Так, отставание английской металлургической и угольной промышленности углубляет экономический кризис и приводит к победе американской промышленности над английской. Но применение новой техники, рост стоимости постоянного капитала в одних странах заставляет их расширять свой рынок сбыта и создает такое положение, что тот подъем, на который еще по временам способен современный капитализм, происходит в пользу самых сильных капиталистических стран, в первую очередь Америки, за счет депрессии всех остальных стран капиталистического мира.

И второе противоречие, приводящее к кризисам, противоречие между разными отраслями промышленности, а также и между промышленностью и сельским хозяйством, современный капитализм, несмотря на все басни о его организованности, не в состоянии преодолеть. Именно великие технические сдвиги, происходящие в промышленности, приводят к тому, что новые отрасли промышленности, наиболее революционные, наиболее двигающиеся вперед, как автомобильная, химическая, электрическая, снимают пенки с денежного рынка и затрудняют развитие других отраслей производства.

Что касается сельского хозяйства, то оно встретилось не только с затруднениями в связи с падающей покупательной способностью широких народных масс, но и натолкнулось на те пределы применения прогрессирующей техники, которые ставит частный характер землевладения, позволяющий только в самых крепких своих звеньях, в самых крупных имениях рентабельно применять комбайны и тракторы. В мелком сельском хозяйстве, которое везде еще является преобладающим, современные машины, созданные промышленностью для сельского хозяйства, неприменимы.

Выход из кризиса послевоенный капитализм может пытаться искать только на пути расширения рынков. Он его ищет в двух формах. Самые сильные капиталистические державы пытаются, во-первых, вырвать рынки из рук старых, но ослабевших капиталистических держав. Идет борьба за передел рынков. Одновременно происходит борьба за завоевание новых рынков. Первая тенденция находит свое выражение в драке империалистических держав между собой, вторая -- в их борьбе за покорение колониальных рынков, только частично втянутых в капиталистический товарооборот, и за подчинение Советского Союза. Посмотрим, как на практике проявились эти две тенденции.

II.

Нынешнее обострение империалистических противоречий является результатом так наз. стабилизации капитализма, результатом достижений капиталистического мира в его борьбе с хаосом и распадением, характерными для мирового хозяйства первых послевоенных лет. Самые сильные буржуазные капиталистические страны понимали, что если не задержать распада капиталистической системы в Центральной Европе, то это приведет к победе пролетарской революции в Германии, Италии, Польше, придунайских странах и к образованию союза социалистических республик на громаднейшем пространстве между Рейном и Тихим океаном. Этот социалистический союз, опираясь на технически высокоразвитую среднеевропейскую промышленность и на громадные сырьевые и продовольственные ресурсы СССР, завершил бы в несколько лет победу пролетариата во всей Европе.

Английский и американский капитал помогал поэтому итальянскому фашизму после его победы над пролетариатом, фактически списав значительную часть долгов и предоставив Италии значительные займы, Они помогли германской буржуазии миллиардными займами не только стабилизовать валюту, но и рационализировать производство, подняв его на более высокую техническую ступень. Они помогли Франции преодолеть кризис, не нажимая на нее с требованием уплаты долгов и не предъявляя миллиардов бумажных франков, скопившихся в английских и американских банках. Они помогли займами Австрии и Венгрии, они помогли Польше и Венгрии стабилизовать их валюту.

Но так как помощь капиталистических держав друг другу состоит в займах, которые обременяют спасенную страну обязательствами в уплате процентов по задолженности, а эта уплата может происходить только в форме роста вывоза на мировой рынок, то стабилизация капитализма усилила борьбу за мировой рывок. Это обострение борьбы за мировой рынок заставило Америку поднять барьер таможенных пошлин и одновременно усилило протекционистские тенденции во всех капиталистических странах Европы.

Таможенная система не только пытается обеспечить за капитализмом всякой страны ее собственный рынок, но она пытается при помощи высоких цен на внутреннем рынке дать капиталистам данной капиталистической страны возможность вывозить товары на мировой рынок по ценам, значительно ниже внутренних. Демпинг капиталистических держав, экспортирующих свои товары по половинной цене и даже ниже, стал альфой и омегой экспортной политики капитализма.

От этого процесса наиболее страдает Англия, которая не отказалась полностью от старой политики свободной торговли, хотя это и значительно ослабляет ее. Англия находится под ударом и американской, и германской, и даже японской промышленности, пользующихся без всяких стеснений покровительственной системой, как орудием в борьбе за мировой рынок. Английский капитализм хочет пойти по следам протекционистских держав. Влияние протекционизма растет в Англии не только в кругах металлургической и угольной промышленности, не только в кругах банков, которые когда-то являлись главными проповедниками политики свободной торговли, ибо банки занимались более финансированием торговли, чем промышленности. Протекционистские тенденции охватывают даже значительные слои рабочих, удерживаемых лебористской партией от искания выхода на путях революции, не понимающих, что свобода торговли, являющаяся сегодня еще фетишем либерально-лебористской головки английского рабочего движения, не представляет никакого выхода из положения.

Английский империализм пытался на последней имперской конференции нащупать почву -- не удастся ли создать общеимперский протекционистский союз, не согласятся ли доминионы за предоставление английского рынка для их сельских продуктов отгородить свои рынки от иностранной промышленной конкуренции в пользу английской. Но английские доминионы на это не пошли. Они выдвинули требование создания для их сельских продуктов исключительного положения на английском рынке, не знающем до этого времени пошлин для аграрного ввоза, предлагая взамен очень незначительные преимущества для английских индустриальных товаров на рынках доминионов. Они не согласились на устранение пошлин для английских индустриальных товаров на своих рынках, они согласны только облагать немножко меньше английские товары по сравнению с товарами других индустриальных стран. Причина этого факта в том, что доминионы сами развивают свою собственную промышленность.

Эта бешеная борьба за рынки привела в первую очередь к тому, что решение репарационного вопроса, являвшееся главным политическим завоеванием мировой буржуазии, ибо только оно сделало возможной стабилизацию германских и других центрально-европейских валют, оказалось под ударом. Если Германия должна уплачивать бесконечное количество лет по 2 млрд. марок в год, то она должна, по вычислениям серьезных экономистов, по крайней мере на 50 проц. увеличить в ближайшие годы свой вывоз. Повышение американского тарифа, рост протекционистских тенденций в Англии, сужение мировых рынков вследствие кризиса, -- все это поставило юнговский план под знак вопроса прежде, чем он смог быть приложен на практике, хотя бы в продолжение нескольких лет.

Уменьшение германских платежей, однако, ставит в порядок дня весь вопрос о межсоюзных долгах. Германские платежи идут через кассы бывших антантовских государств в САСШ, которые не намерены отказаться от этих платежей, несмотря на то, что за их уменьшение высказываются так называемые международные банки Америки. Эти международные банки заработали миллиарды на союзных займах. Но это относится к прошлому. Теперь они хотят заработать миллиарды на вывозе американского капитала в Европу. В этом им мешает задолженность европейских государств американскому казначейству, ибо европейские государства не способны одновременно платить проценты по старым долгам и делать новые. Но как ни велико в Америке влияние американских банков с Морганом во главе, американская мелкая и средняя буржуазия сопротивляется не только аннулированию межсоюзных долгов, но даже их уменьшению.

Мелкая и средняя буржуазия не хочет итти на уступки европейским должникам, ибо ей и так приходится выплачивать в год 2 млрд, проц. по государственному долгу Америки, созданному во время войны. Она, кроме того, боится, что уменьшение задолженности Европы уменьшит ее способность в конкуренции на мировом рынке. В совокупности своей американская буржуазия боится, что значительная часть денег, которую с’экономит капиталистическая Европа в случае уменьшения ее обязательств по отношению в Соед. Штатам, приведет к усилению европейских вооружений, которые смогут затем быть направлены против американского империализма.

Таким образом, вопрос о ревизии юнговского договора встал очень остро, не только, как вопрос отношений Германии к бывшим антантовским странам Европы, но и как вопрос отношения всей капиталистической Европы к американскому империализму. Кто под влиянием статей американской печати думает, что тут уже намечаются коренные решения, тот глубоко ошибается. И экономические мотивы, и политические -- долги европейских капиталистических держав являются громадным рычагом политического влияния Соединенных Штатов -- не позволят в скором будущем добиться каких бы то ни было коренных перерешений вопроса о межсоюзных долгах. Только близость, очевидная близость социальных катастроф в Европе, опасность падения власти буржуазии в том или другом крупном европейском государстве может заставить американское правительство пойти на крупные уступки. Приход к власти демократов, выступающих часто в прессе против американской изоляционной политики и за политику международных соглашений, никаких серьезных изменений не мог бы вызвать. Соед. Штаты в ближайшем будущем не только не пойдут на облегчение положения европейского капитализма на мировом рынке путем сокращения европейской задолженности, что выразилось бы в понижении себестоимости европейских товаров, но в результате кризиса они штурмуют позиции Англии на южно-американских рынках, и они сейчас подготовляют новый нажим, на всемирном рынке, стремясь путем использования своего технического перевеса добиться понижения цен на товары своей промышленности.

Борьба за существующий мировой рынок приводит к обострению империалистской борьбы между державами. На Дальнем Востоке Англия, Америка и Япония достигли временного соглашения, которое они при ратификация лондонского морского соглашения пытались представить, как начало великой эры уменьшения противоречий между капиталистическими державами. Но это перемирие, представляющее само собой значительный успех Америки, будет длиться только до тех пор, пока Америка не решится на большое экономическое наступление в Китае, на вложение значительных капиталов, без которого нельзя думать о стабилизации китайского буржуазно-помещичьего режима. Это перемирие будет продолжаться до тех пор, пока Америке не удастся поднять свой флот до паритета с английским, от чего состояние американского флота в данный момент фактически еще далеко.

Наступление на Европу в форме понижения цен вывозимых в Европу товаров неминуемо должно, было усилить борьбу за существующие рынки также и политическими средствами. Это усиление борьбы выразилось в обострении итало-французских отношений. Италия добивается передела колоний и гегемонии на Балканах. Эти цели, два года под ряд пропагандируемые фашистским правительством, Муссолини поставил с величайшей ясностью и резкостью в своей речи в 8-ю годовщину фашистского переворота. Пертинакс, глашатай французского империализма, добивающегося соглашения с Италией, принужден был сказать после речи Муссолини, что она открыла пропасть между Францией и Италией, через которою нелегко будет перебросить мост. И Франция, и Италия лихорадочно вооружаются.

На Балканах борьба обоих империализмов в полном разгаре. Женитьба болгарского короля Бориса на дочери итальянского короля Джованне в высшей степени показательна. Италия поддерживает восхождение на венгерский престол Оттона Габсбурга, который скоро будет совершеннолетним. Реставрация господства Габсбургов в Венгрии означала бы усиление легимистических тенденций также и в Австрии, что придало бы фашистскому перевороту в последней, характер этапа для объединения придунайских стран под скипетром Габсбургов, как вассалов Италии.

Равин. Ударник ленинградского завода «Электрик»

Наш завод электросварочный. В этом году мы выпустили 4 млн. аппаратов. Вы усмехаетесь. Этого очень мало. Да, но к концу пятилетки мы выпустим 84 млн. Разве это так плохо? Разве такими темпами росла какая-либо фирма? Эти темпы возможны только у нас, где промышленность обобществлена, где у власти пролетариат.

84 млн. аппаратов будут. Мы избавляем этим страну от ввоза сварочных аппаратов. Над проблемами электросварки у нас работают лучшие рабочие и инженеры. Рабочий тов. Лось недавно открыл способ резки металлов на обыкновенном сварочном аппарате. Это дает огромную эффективность. Теперь мы можем отказаться от ввоза резательных машин и их выпуска на наших заводах. Электросварка, так широко применяющаяся в Америке, у нас прививается еще слабо. Наши рационализаторские бригады работают в тракторном заводе «Красного Путиловца», на Ижорском и Сестрорецком заводах, внедряют там электросварку в производство. Так мы на практике проводим принцип социалистического соревнования -- принцип помощи друг другу. У нас нет вражды и конкуренции между заводами, ибо на наших заводах один хозяин -- рабочий класс.

Мы долгов время покупали за границей особую смолу -- капал -- для изоляции в электрических и нагревательных приборах. Мы платили за капал огромные суммы и выпускали дорогие приборы.

Энтузиасты-инженеры тов. Рязанов, Шароев и Демичев, после многих месяцев напряженной работы открыли бакелитовый клей, приспособили в виде изолятора фарфор и, наконец, нашли третий, еще лучший способ -- эмаль. При заводе оборудована новая изоляционная мастерская, и теперь завод вовсе не нуждается в экспортном дорогом капале.

Для автоматного цеха мы покупали за границей автоматы «Тарат». Теперь наши заводские конструкторы сконструировали новый тип автомата, и мы прекратили ввоз «таратов» из-за границы. Мы сами делаем автоматы. Они гораздо лучше заграничных.

Так мы осуществляем лозунг «догнать и перегнать капиталистические страны». Мы освобождаемся от зависимости капиталистических стран.

Самоуважения стало больше

Трудно даже представить себе, как после революции изменилась наша жизнь. Когда живешь день за днем, не замечаешь, как все меняется, а вспомнишь как следует, -- сам удивишься.

Мы жалуемся, что старый быт еще не изжит, и это верно, но в личной жизни рабочего все стало уже во много раз чище, светлее. Дети учатся, а не шалопайничают и не мучаются в учебе у разных мастеров и кустарей. Женщина тоже отвоевала свои права и потянулась к общественной жизни.

Потом сейчас все как-то больше живут общими делами, а не только своими личными. У меня, например, пять человек детей: старший сын Павел и дочка Александра -- комсомольцы, другой сын -- 11-летний Васютка -- пионер. Следующий по возрасту -- Федор -- 8 лет, тоже проходу уже не дает, хочет быть пионером. Приходится ожидать, что и самая младшая -- Зина, ей теперь 5 лет, скоро тоже потянется за старшими. Так что если какой человек к нам зайдет, -- прямо как в агитационно-пропагандистский комитет попадает. Особенно если скажет что-нибудь против наших порядков.

На детей радостно смотреть. Учатся много и хорошо. Мы так не могли. Да и им в другое время, не будь революции, пришлось бы с детских лет начать работать.

Ребята тянутся изо всех сил к культуре. Хотят чище жить и умнее. Одеться получше тоже хотят и посмотреть что-нибудь хорошее. Самоуважения стало больше.

Раньше парень, если он не пил, то копил деньжата, голодал и холодал, спал на деревянных нарах, только бы стать самостоятельным хозяином, а теперь ребята не понимают даже, как к этому можно стремиться.

Старенькое еще кое-что есть, и выпить ребята еще иногда любят, и шумят часто без толку, но куда там до прежнего. А многие совсем ушли от этого.

Сейчас один сын мой работает в электрическом отделении установщиком. Но продолжает учиться да курсах. И моя мысль такая, что это -- очень хорошо. Наши дети должны учиться. Мы им дадим все, что можем для этого. От себя оторвем, а им дадим. Они потом сделают жизнь чище и красивее.

Мейбала Кулиев. Через 36 часов котлы загудели

Ударник краснознаменец доков «Им. Парижской коммуны».

В начале сентября запасы горючего для тракторов на Украине, на Волге и в других местах стали иссякать. Необходимо было как можно скорее перебросить на Астрахань тысячи тонн нефтепродуктов. Но в Баку нехватало нефтеналивных судов -- многие пошли в ремонт. И вот перед нами стала задача: как можно скорее закончить чистку котлов двух больших судов -- «Клара Цеткин» и «Везиров». Закипела работа.

До революции котлы таких двух судов чистили бы 10 дней. Наше задание было -- 3 суток. Мы сделали работу в 1 1/2 суток!

А работа была трудной, -- стены котлов были покрыты толстым слоем окаменевшей морской соли. Но что такое трудности, когда рабочий ясно знает, для чего и для кого он работает! Работали мы с громадным подъемом, охотой и показали подлинно революционные темпы.

Чистка котлов двух судов -- дело, может быть, маленькое. Но рассказанный мною случай, -- один из многих тысяч таких случаев, в стране пролетариата, и он очень хорошо выявляет солидарность пролетариев СССР.

Так каждый винтик громадного механизма нашей пролетарской страны сознательно делает свое дело. Так мы своими руками строим социализм.

С. Жидков. Теперь все для нас

Днепрострой, Тракторострой, Сельмашстрой, масса строительств, тут у нас на глазах растущих, растущих вопреки предсказаньям оппортунистов, вопреки вредительству классовых врагов, -- как этому не радоваться!

В чем наша сила? Вот до революции, помню, я увиливал от работы, если только удавалось. А теперь знаю, что работаю не для того, чтобы капиталисту в карман упала твоя заработанная копейка. Это каждый сознательный рабочий учитывает. И если в старые годы рабочий не обращал на производство и его дефекты внимания, то теперь серьезно относится к делу, как хозяин, на всякие недочеты и неправильные действия быстро реагирует, помогает изобретательством, возмущается, если наталкивается на равнодушие руководителей.

Вот был в цехе слет ударников. Говорили много о программе на третий год пятилетки. По нашему кузнечному цеху программа паковки в довоенное время составляла 134 тонны; года три назад -- 633 тонны. А на 1931 год наметка администрации предусматривала 11.000 тонн. Встречным планом мы добавили еще 600 тонн. Разве возможно что-либо подобное в какой-нибудь капиталистической стране? Ни в одной капиталистической стране немыслим рабочий энтузиазм на производстве, а потому немыслимы и такие темпы.

Как вырос у нас культурно рабочий класс! Даже тот из нас, кто еще цепляется в отдельных случаях за старые обычаи, привычки, и тот приветствует от всей души перестройку церквей в культурные очаги.

У меня сын 25-тысячник, председатель колхоза в Армавирском районе, Другие сыновья -- рабочие. А дочь на третьем курсе рабочего факультета. Ведь подумать только: разве рабочий мог достигнуть когда-либо хотя бы средней школы? Средние учебные заведения, не говоря уже о высших, были для нас закрыты. А теперь -- все для нас.

Тов. Жидков, Сергей Петрович, 38 лет на производстве, ударник, депутат горсовета, активист секции РКИ. Тов. Жидков -- участник восстания на броненосце «Потемкин».

З. Штейнман. Линия огня

Это было в дни памятного путиловского прорыва, в те дни, когда ленинградский машиностроительный гигант недодал стране несколько тысяч тракторов.

Нужно было героическим напряжением всех сил, подъемом рабочей общественности обеспечить немедленный и решительный перелом, чтобы коротким производственным ударом перейти в наступление на «Путиловце» и додать стране недополученное. И в первую очередь необходимо было поднять чугунное литье, в которое, в конце-концов, упирались производственные прорывы тракторостроения.

Именно тогда, в те дни объявила себя ударной новая чугунолитейная мастерская тракторного цеха. Началось это с решения:

«...В ответ на воззвание ЦК ВКП(б) от 3 сентября мы, учитывая всю важность тракторостроения и особенную роль, которую в этом деле играют наши мастерские (в деле коллективизации сельского хозяйства, в деле подачи своевременных отливок, задерживающих ход ликвидации прорыва тракторостроения), мы объявляем себя ударниками...».

Под заявлением было собрано 650 подписей, т.-е. подписи почти всех рабочих мастерской.

Что же в этом особенного? Что особенного в том, что рабочие подали такое заявление? Что особенного в том, что целая мастерская объявила себя ударной в дни ударничества и соцсоревнования, когда никого не удивишь такими делами?

Однако, есть одно обстоятельство, которое придает решению, родившемуся в умах и сердцах рабочих чугунолитейной мастерской «Путиловца», особый характер.

Ведь совсем недавно эти самые люди, подписавшие документ пролетарского энтузиазма и преданности социалистическому строительству, были обыкновенными сезонниками.

Но день пришел, и они, эти бывшие сезонники, еще вчера стоявшие на грани города с деревней, закипели в бурном пролетарском котле завода, взяв на себя ответственность за трактор для села, из которого они вышли.

Тогда-то родился документ за 650 подписями, прозвучавшими, как 650 доказательств наших побед на серьезнейшем участке социалистический борьбы на участке борьбы за нового рабочего!

Конвейер и пневматические устройства, -- вот те основные звенья, которые приводят в движение сложный механизм новой чугунолитейной мастерской. И когда постройка и монтаж новой мастерской были закончены, тогда встал вопрос о квалифицированной рабочей силе, встал вопрос: кого и где брать?

Было тогда решено укомплектовать мастерскую бывшими сезонниками, теми самыми, которые эту мастерскую, строили; тогда было решено, что землекопы должны стать вагранщиками, канализаторы превратиться в формовщиков, плотники -- в литейщиков, Это значило, что деревенского парня из каких-нибудь Гнилонят на Черных речках нужно было окунуть в американскую технику, заставив его воспринять новые, непривычные условия заводского быта.

Стоит ли рассказывать о том, какие огромные усилия нужно было приложить, чтобы этих недавних сезонников, артельных ребят, выросших в условиях специфического быта, подчас зараженных рваческими настроениями, приучить к заводской действительности, к суровой пролетарской дисциплине. Скачок из села в тяжелую индустрию!

Деревня маячила перед глазами, как теплое, насиженное гнездо, как убежище, а завод не приобрел еще уважения и доверия, завод был чужой, на заводе были машины, чуждые и непонятные.

Нередки были случаи, когда из-за халатного, безразличного, исключительно хладнокровного отношения к машине портились ценнейшие конвейерные детали.

Злой умысел? Нет. Злого умысла не было. Просто:

-- Машина, она -- казенная. Что машине сделается?..

Нужно было бросить общественность к конвейеру, а раз ее нет -- создать, сколотить общественность, выстроить ее, как надежную стену вокруг непрерывного потока в производстве; надо было раскачать массу, чтобы выплеснула она на свой гребень актив, надо было начать коренную переделку сезонника, короче говоря, создавать нового человека -- пролетария из парня деревенской артели, только потершейся боком о город.

Во время обеденных перерывов с рабочими беседовали. Каждое происшествие в мастерской выносилось на общее собрание, пленумы партийных ячеек устраивались при открытых дверях, -- били все время в одну точку -- сделать из сезонника путиловца.

Были созданы производственные кружки. Группа комсомольцев взвалила на свои плечи громадную нагрузку, ударными темпами заработала редколлегия стенной газеты.

И перелом обозначился! Стали «ломаться» бывшие сезонники, сбрасывать с себя деревенские «одежды».

Техника американского конвейера сама по себе неплохой учитель производственной дисциплины. Несколько месяцев настойчивой работы по партийной и комсомольской ячейке, показательные общие собрания, где обсуждались нарушения рабочей дисциплины, постоянное общение рабочих с чугунолитейной, с теми, кто вырос на заводе, сделали свое дело так, что в дни XVI съезда, когда цехбюро обратилось к рабочим с призывом входить в колхозы, это обращение немедленно вызвало массовый отклик.

Сейчас есть чем гордиться новой чугунолитейной мастерской «Путиловца». У нее -- восемьдесят процентов рабочих из бывших сезонников; у нее -- девяносто процентов рабочих-ударников.

Бывшие сезонники сделались настоящими путиловцами.

У заводских горнов, под непрерывный потов конвейера, там, где расплавленная масса литья шипит в отблесках огня, рождается новый человек, пролетарий, выходец из деревни.

Мы победили море. Г. Саакянц

Рабочий-нефтяник 5-го промысла бухты Ильича

Кому принадлежит море? Чья это собственность? В наше время никто не занимается такими вопросами. Раз море у советских берегов, значит наше море. А вот 13 лет назад были споры вокруг каждого куска Каспийского моря, Уже давно известно, что на дне моря у южного побережья Баку имеются громадные залежи нефти. Во время империалистической войны спрос на нефть сильно увеличился, и владельцы нефтяных промыслов заговорили о том, что надо начать добычу со дна морского. Но... кому принадлежит море?

Царские чиновники утверждали, что море принадлежит государю. Капиталисты заявляли, что раз море у промыслов, оно -- собственность Нобеля, Манташева, Гукасова и других владельцев промыслов. Спорили, спорили и ничего не сделали. Пугали капиталистов и трудности. Легко сказать -- засыпать море.

Советская власть недолго ломала голову над тем, кому принадлежит море. И мы, бакинские рабочие, не имея ни больших капиталов, ни особого оборудования, в 1922 г. начали засыпать море. Над нами кое-кто смеялся, -- мы это знаем. Но вот они факты: мы вырвали у моря целых 2 километра, разбили на них три промысла и установили 600 нефтяных вышек, которые дают сейчас СССР 6 тыс. тонн нефти в сутки.

Засыпка моря -- неизведанная еще работа, и все мы учились на деле. Каждый из нас, рабочих, работал не только лопатой, но и головой. Мы вносили сотни предложений и давали различные советы.

В поход на морское дно нас вел слепой инженер Потоцкий. Он умеет драться с морем! Не видя бумаг, планов и чертежей, т. Потоцкий держит их все в уме. Он внимательно выслушивает, расспрашивает рабочих, он обобщает коллективные предложения и строит планы наступления на море.

В прошлом году мы, 500 рабочих, во главе с т. Потоцким и его помощниками-инженерами отвоевали у Каспия еще кусок земли уже новым способом. Сперва мы отделили от моря большой ковш и насыпали плотину из земли; затем выкачали из ковша всю воду и на этом месте установили 50 новых вышек.

Здесь мы нашли нефтяные клады! Таких богатых залежей мы, старые рабочие-нефтяники, видавшие виды, еще не встречали.

В прошедшем хозяйственном году промысла бухты Ильича не только выполнили план треста, но перевыполнили на 8 проц. свой встречный промфинплан (рабочие добавили к программе еще 18 тыс. тонн нефти). Конкуренция частных собственников тормозила развитие хозяйства в капиталистических условиях. Мы смели эти преграды. Поэтому нам по плечу такие дела, за которые капиталисты боялись браться.

Вот о чем надо рассказать сегодня пролетариату других стран мира.

Мой рассказ будет лучшим ответом недавно раскрытому парижскому центру вредителей и заговорщиков -- всем этим Нобелям, Манташевым и Гукасовым, которые 13 лет назад так яростно спорили, кому принадлежит наше море.

Ударником я стал еще в Красной Армии. Гуляев

Слесарь завода «Серп и Молот». Мне всего 24 года. В Октябре я был еще 10-летним мальчиком. И из старого почти ничего не помню. Помню хорошо только одного городового, может потому, что он все время торчал у нашего завода. Помню, был он большой такой, толстый и вечно пьяный. Мы, заводские мальчишки, его ненавидели, называли «ванька-встанька» «самовар» и еще как-то, забыл.

Учился в школе я только до 14 лет, а потом, как известно, время было тяжелое, разруха, гражданская война, голод, пошел я на завод. Там меня приняли в фабзавуч. Три с половиной года проучился, вышел слесарем. Три года я проработал слесарем, пришло время призываться в Красную армию. Многому меня там научили. Я уже не говорю о политзанятиях. Каждый из нас мог работать в тех кружках, которые ему нравились. Кружков было множество. Я хочу сказать о другом.

Командир и политрук у нас были из рабочих. Дисциплину среди нас поддерживали строгую, но не такую, о которой нам рассказывал один старик, что служил в нашем полку по хозяйственной части. Когда он рассказывал о мордобое, о царских фельдфебелях, офицерах и их порядках, мне было непонятно, как такая палочная дисциплина могла держаться.

У нас при всяком проступке красноармейца ему сначала толком разъясняли и говорили, почему он не должен больше этого делать. Если проступок повторялся еще раз, применяли взыскание: предупреждение, замечание, выговор. Когда человек уважает себя и окружен такими же, как он, людьми -- товарищами, это достаточно сильно действует.

Я намерен поступить в техникум. Подучусь и смогу лучше работать. Подал заявление в партию и добровольно обязался оставаться на заводе до конца пятилетки. На завод я пришёл ударником еще из Красной армии.

Я не могу сравнивать сам нашу жизнь со старыми порядками, но, по словам моего отца и его товарищей, в прошлом была грязная яма, а не жизнь. И я, конечно, все свои силы и знания отдам и приложу, чтобы эти порядки больше никогда не вернулись.

Н. Бровер. Интересы каждого из нас -- интересы всего рабочего класса

Активность рабочего, участие его во всем нашем строительстве непрерывно растет. Интересы каждого из нас -- интересы всего рабочего класса, мысль каждого из нас направлена к одному, -- к успешному завершению пятилетки. Вот почему в процессе соцсоревнования у нас родилась производственная коммуна имени Ильича. 6 ноября ей исполняется год. Коммуна дала взаимную ответственность и образцовую работу по-новому, по-социалистическому. Мы объединили весь наш инструмент, наладили образцовый уход за станками. Заказы, имеющие несколько операций, мы распределили в коммуне по станкам, по операциям.

Работа нашей коммуны вызвала к жизни (в нашем же цехе) еще 10 коммун. Большинство из них успешно работает, во всяком случае выше, чем остальные рабочие. Мы не замкнулись и помогли другим харьковским предприятиям также организовать коммуны.

Большая часть рабочих не переступит теперь равнодушно через какой-либо недостаток, ибо болеет за производство. Мы сейчас не терпим у себя прогульщиков, гоним их из своих рядов. Рабочий чувствует, что он -- строитель государства; поэтому наш труд не отбытие повинности, как в странах капитала, а творческая работа на социалистическую стройку.

Организовали мы и бытовой коллектив с общим питанием, с коллективным воспитанием детей, с коллективными культурными развлечениями.

И еще одна радость у меня в день Октября. Октябрьская революция уничтожила национальный гнет. Ранее угнетаемый еврейский пролетариат, как и пролетариат всех угнетенных при царизме народов, имеет при советской власти возможность подняться до уровня всего рабочего класса СССР.

Стирается грань между физическим и умственным трудом

В августе у нас был прорыв. Сентябрь тоже начался плохо. Не было колбочек для ламп. Их задерживали стекольные заводы. Мы посылали туда бригаду за бригадой. Наконец, стекло пошло. Рабочие на заводской производственной конференции решили выполнить годовую программу к 25 сентября, а задача была нелегкая.

Я работаю на испытательной станции. Через меня проходит вся продукция генераторного отдела. Ее надо испытать, и тогда только она будет считаться выпущенной. К 15 сентября вся наша станция была завалена лампами. Рабочие работали с удвоенной энергией. Так же работал и технический персонал.

Капитализм разъединил работников физического и умственного труда.

У нас этого разъединения нет. У нас социалистические отношения между революционным инженерством и рабочими.

У нас осуществляется одна из характерных черт социализма -- «сближение работников умственного и физического труда». Мы имеем при заводах технические школы, техникумы и втузы. Рабочий, строя, учится.

На Западе сейчас безработица, а у нас -- голод на рабочую силу. У буржуазии бесперспективность и упадничество, у нас -- бодрость, энтузиазм.

Вы знаете, о чем мы упорно думаем, стоя за нашими станками? О том, что наши успехи здесь -- залог победы за рубежом. И это удесятеряет наши силы.

Отец и сын

50 лет, как я столяр. И до сих пор не могу забыть, как мне тяжело жилось, когда я был учеником.

Вот и сейчас, глядя, как учатся другие, вспоминаю эти дни. Тогда о 8-часовом дне мы и слыхать не слыхали. Работали с 5 утра до 10 час. вечера, час -- на обед. Спали, как свиньи, тут же, в мастерской, на стружках. Чаю даже, помню, ученикам не полагалось. В мастерской меня, 15-летнего мальчишку, ну, прямо как лошадь нагружали. Одному приходилось таскать тяжелые дверные половинки по несколько километров. <...>

Сын подрос. Он мастером на заводе еще у немцев работал. Очень хотел учиться. Люди, бывало, в трактир, а он -- на вечерние курсы: 10 часов проработает, и все-таки потом за книжку. Ясно, не легко и ему было.

Сейчас всем открытая дорога -- рабфаки! Учись, только. А тогда, какие тогда рабфаки! Самовар да печка!

Сын ушел на военную службу, три года отбывал, вернулся снова, обратно за завод. А теперь, гляди-ка, после революции кончил Плехановский институт, стал инженером и сейчас заведует техническим отделом нашего завода, где я с учеников до столяра добрался.

А другой сын тоже -- техник. Оба они у меня члены партии. Вот и все дело яснее ясного, что было раньше, а что теперь.

Г. Рыклин. Хозяин

<Статья>

...Ты, Ганс, проезжал через ту страну. Там усатый маршал диктатует законы и делает погоду. Ты видел его портреты? Сухая фигура. Жесткие глаза. Но этот спесивый пан сумел оживить и поднять на недосягаемую высоту один из жанров публицистики, замороженный старыми дипломатами, -- интервью. Этими пылкими сочинениями зачитываются теперь во всех гостиных Европы, предварительно услав в другую комнату детей моложе шестнадцати лет.

Но не забудем, товарищ Ганс, что, кроме официальной юмористики, в той стране каждодневно рождается новая литература. Грозная, как стихия. Суровая, как борьба.

Клочки такого произведения залетели сюда к нам через десятки мрачных стен, через колючую изгородь проволочных заграждений.

Отрывки письма из варшавской тюрьмы. Пишет комсомолка Зося:

«Всей душой хочу я, чтобы мой голос привета и великой любви к вам прорвался через стены и решетки острога, чтобы долетел до вас и сказал, то никакие тюрьмы, никакие суды, никакие границы не могут разлучить нас.

Надо ли вам говорить, что фашистский приговор я приняла с гордо поднятой головой и с «Интернационалом» на устах, что все побои, издевательства и угнетения не только не могут сломить меня, но являются новым, могучим источником революционной энергии?

Надо ли уверять вас, что я выйду из тюрьмы с новой, во сто раз более сильной энергией и ринусь в ночую борьбу, в борьбу до победы!»...

Ты, Ганс, знаешь лучше нас, что тюремных замков в капиталистическом секторе нашей планеты больше, чем учебных заведений. В мрачных каменных мешках, в угрюмых казематах, где сплелись воедино голод, холод и плесень, томятся, как и юная Зося, десятки тысяч пролетариев всех племен и наречий.

Во имя чего?

«И ринусь в борьбу до победы», -- пишет Зося. Давайте говорить конкретно, -- о какой победе идет речь? Контуры какого здания вырисовываются перед каждым рабочим, перед каждой работницей, когда они подымают свой голос, когда они подымают все свое классовое сознание на бой со старом миром?

Далеко за рубежами нашего века родилось новое слово -- социализм. На первых порах у младенца не было ни широты, ни ясности, ни крепкого позвоночника. Ребенок побывал в руках многих нянек, при чем каждая стремилась обратить его в свою веру, привить ему черты своего характера. Он возмужал, окреп, налился здоровьем и обогатился знаниями в великой школе Маркса и Энгельса.

Слова имеют судьбу людей. Влиятельному слову, как и могущественному человеку, начинают льстить. За ними ухаживают. Откуда-то появляются несметные полчища дядюшек и тетушек. Вокруг слова начинают гнездиться приживалы и приживалки. За ним повсюду тянется хвост из предателей, дураков, педантов, проходимцев и карьеристов.

Социализмом начали божиться епископы. Банкиры элегантно снимали перед ним свои блестящие цилиндры. Фабриканты поднимали в его честь граненые бокалы с искристым вином. И, помнишь, Ганс, даже ваш бывший кайзер в минуту душевного покоя любил говорить: «Я -- тоже социалист»...

У всех этих кайзеров, коронованных и некоронованных, много услужающей челяди. Готово -- пристегнут к фраку ярлык «социалист». Лакей, заглушая правду шелестом бумажных программ и звоном громких фраз, начинает шуметь, суетиться, строить партии. Вместо учения Маркса он показывает рабочему фальшивку, чтоб на ней, как в карете, въехать в парламент и в уютный кабинет министров.

Пришел Ленин и превратил это слово в боевое знамя. Слово стало борцом. Миллионы рабочих всего мира вооружились им для последнего решительного боя.

И с каждым годом все больше социализм перестает быть словом. На горизонте все ярче и рельефнее вырисовываются очертания той грандиозной постройки, ради которой российский пролетариат поднял свой меч в Октябре. Социализм перестал быть каким-то абстрактным понятием, какой-то далекой, неведомой страной, отыскивать которую отправляются бесстрашные путешественники. Социализм строится. Вот он -- в лесах и стропилах. Вот -- подымаются все новые и новые корпуса. Вот -- гранит, железо и бетон. И вот она -- смотрите, -- непобедимая армия строителей. Многомиллионный хозяин!

Совершен величайший переворот в психике мирового рабочего класса: можно видеть строящийся социализм.

Только безнадежно слепые, считающие свою слепоту божьим даром, недоверчиво качают головой. Только близорукие видят на стройке одни щепки и не замечают больших гладко обтесанных бревен.

Но люди со здоровыми пролетарскими глазами крепче держат революционный шаг, выше поднимают головы и знамена. Каждый из них знает, за что идет на баррикады, во имя чего встает на борьбу.

Товарищ Ганс, в твоей стране недавно закончились выборы в рейхстаг. Четыре миллиона с половиной лучших пролетариев отдали свои голоса компартии. Эти рабочие голосовали за наш Днепрострой, за Турксиб, за совхоз «Гигант» и за тысячи колхозов, вставших этой весной на полях советской земли.

Ежедневно, точно гнилой туман над стоячим болотом, встает над миром клевета против нас. Но мы прослыли бы бездельниками и ротозеями, если стали бы тратить время, защищаясь против этого международного визга. Возьми, Ганс, просмотри наши газеты. Никто не умеет так вскрывать наши недостатки, как мы это сами делаем. Полным голосом говорим о трудностях и упущениях. В этом -- наша сила. Ты сам увидишь наши прорехи. Но увидишь также, с каким героическим напряжением осушаем болота, срезываем кочки с нашего пути. От зари до зари социал-фашистская печать всего мира трубит:

-- Русские рабочие закабалены. Разговоры об энтузиазме -- большевистские выдумки. Все делается по приказу сверху!

По свидетельству Стендаля, некий надменный аристократ из породы герцогов воскликнул однажды по адресу Руссо, одного из крупнейших мыслителей своего века:

-- Тоже претендует рассуждать обо всем, а сам не имеет и тысячи экю ренты!..

Убогие из «Форвертса» повторяют азбуку герцога. Неужели какие-то простые рабочие могут управлять? Творить? Проявлять инициативу? Московские легенды!..

Пройдись по нашим фабрикам и заводам. Пощупай пульс новой жизни. Тебе ясно станет: наш рабочий -- не простой придаток к машине. У станка -- хозяин!

Много новых слов и лозунгов реет над страной. Общественный буксир. Сквозная бригада. Встречный промфинплан. Сегодня эти лозунги и слова еще непереводимы на иностранные языки. Завтра они будут переведены там, где пролетариат заговорит на языке Октября... Порой от долгого употребления какого-нибудь слова совершенно забываем о его зерне. Слово обжилось. Мы к нему привыкли.

Какая книга лучше? Та ли, что дремлет безмятежно на полке, или та, которая неугомонно снует среди читательских масс?

Конечно, хорошей книгой не следует прикрывать крынку с молоком или подкладывать ее под ножку стола.

Но печалиться о том, что на книжке появились морщины, потому что ее зачитали, не следует. То же с лозунгами и словами. Давай вскроем эти слова. Посмотрим их душу.

Полгода назад, на первомайском празднике, состоялась встреча двух шахт: «Артем» и «Октябрьская Революция». Две соревнующихся шахты. Рассказали артемовцы о своих достижениях. Было чем похвалиться.

Выступили представители шахты «Октябрьская Революция». Сплошной позор. Лицом в грязь ударили, да еще все вокруг забрызгали.

Артемовцы имели право, торжествовать. Они победили в соревновании! Но победители не торжествовали. Если какая-нибудь шахта плохо работает, -- кто в убытке? Страна. Социалистическая промышленность. Чему же радоваться?

Собрались артемовцы. Стали обсуждать, -- что делать?

Вот тут-то и подумай, товарищ Ганс. Какое им, артемовцам, дело до других? Они хорошо работают. Их хвалят. Их премируют. Почему же вселилась к ним забота о чужой шахте?

Потому, что ни одна угольная шахта, как и ни один завод в СССР, не является для них чужой.

-- Да, они крепко сидят на мели, -- говорили артемовцы о своих «конкурентах».

-- Надо им помочь.

-- Возьмем их на буксир!

Последнюю фразу произнес, должно быть, бывший матрос. Словечко стало крылатым. И, когда бригада с «Артема» работал на шахте «Октябрьская Революция», артемовцев называли:

-- Товарищ буксир!

Вскоре термин «общественный буксир» получил гражданские права по всей стране. И не только слово, но и его содержание. Помощь передовых заводов отстающим, засевшим на мели, стала обычным явлением наших дней.

В Ростове, на Сельмашстрое, на подъездной ветке, шла выгрузка иностранного оборудования. Американский инженер мистер Де-Вульф, недавно приехавший в СССР, стоял тут же и наблюдал за выгрузкой. Когда станок благополучно сполз с платформы на землю, инженер Де-Вульф достал кошелек и хотел дать рабочим «на чай» за хорошую работу. Ему вежливо дали понять, что такие «америки» открывать не следует. Мистер Де-Вульф недоуменно пожал плечами.

Прошел месяц. Сельмаш взялся наладить к партсъезду производство тракторных сеялок. Ударники взялись за работу, но...

Но механический цех тормозит. Но кузнечный хромает. Но модельный валяет дурака.

Ударники цеха тракторных сеялок заключают хозяйственно-политический договор с механическим. Ударники механического -- со смежным цехом. И так пошло, как по конвейеру. Договорами охватывается в последовательном порядке весь процесс производства. Образовалась единая ударная бригада.

-- Наша бригада насквозь видит, -- шутили рабочие.

Так родилась первая сквозная бригада. 14 июня, накануне исторического для Сельмашстроя дня -- выпуска первых тракторных сеялок, бригада получила письмо:

«Этим письмом я хочу лично отметить работу вашей бригады по выпуску сеялок на 5 дней ранее установленного срока, что оказалось возможным благодаря самоотверженной энергии и энтузиазму, проявленным как бригадой, так и всеми рабочими цеха...

Инженер ДЕ-ВУЛЬФ».

А что такое ударник? Что стоят за этим словом? Ты увидишь, Ганс, на наших заводах настоящих героев коммунистического труда. Было бы ошибочно думать, что герои появляются по мановению какой-то волшебной палочки. Их выдвигает рабочая среда в процессе своего творческого напряжения.

В дни нашего развернутого социалистического наступления, когда ясней становится задача и все четче вырисовывается цель, происходит огромная ломка в рабочем сознании. Рабочий все больше начинает чувствовать свою ответственность за все, что происходит в стране.

В Донбассе, на шахте Петровка, заговорили об организации ударных бригад. В шахтком приходит старый забойщик Ружицкий. Хочет стать ударником.

-- Куда уж тебе, старику. Работай, как работал.

Старик и слушать не хочет. Он сражался с винтовкой в руках за советский Донбасс. Быть в обозе ему не под стать. Он хочет на передовые позиции боя, за пятилетку -- в 4 года. Старик организует бригаду из 17 комсомольцев. Его избирают главарем. Через неделю бригада Ружицкого начала перевыполнять суточное задание на 15-20 процентов.

Рабочий Петров на московском заводе «Буревестник» еще сравнительно молод -- двадцать восемь лет. Но червячок скептицизма точил его издавна. И думать не хотел о бригадах:

-- Чепуха! Ничего из этого не получится.

На заводе вырастала бригада за бригадой. Петров продолжал играть роль стороннего наблюдателя. И вдруг неожиданно для всех стал сколачивать бригаду. В чем дело? Стыдно стало? Не хотел отставать от всех? Нет, не то. Ведь бригада бригаде рознь. Ведь если бы Петров следовал «моде», то почему же его бригада стала первой в цехе? Почему она стала лучшей среди лучших? Ответ надо искать глубже. В том, что Петров, хотя и позднее многих других, осознал, что до сих пор он работал, не как хозяин.

Ваши социал-демократики, Ганс, очень трогательно проливают чернила насчет каких-то мифических «приказов сверху». Арлекины из продажных газетенок думают, что можно повелеть: «С сего числа будь энтузиастом!»

Нельзя грозным приказом запретить революцию. Не по декрету и делаются революции. Ружицкие, Петровы и десятки тысяч других пролетариев не под нажимом начальства стали революционерами производства, передовыми борцами за социализм.

Мы могли бы перед тобой, товарищ Ганс, развернуть огромную ленту прекрасных, воистину сказочных биографий рабочих-ударников. Но ведь вопрос не в отдельных героях, а во всем гигантском коллективе, имя которому -- рабочий класс Советского Союза. В коллективе, чьим авангардом -- несокрушимая партия большевиков.

Инициатива снизу. Мы могли бы часами говорить на эту тему. Когда на московском «Электрозаводе» был объявлен массовый рационализаторский поход, от 11 тысяч рабочих поступило около 9 тысяч предложений.

На машиностроительном заводе «Красный Пролетарий» проводился недавно двухнедельник борьбы с потерями. Несколько ценных предложений поступило -- знаешь от кого? От курьерши. Понимаешь ли, несмотря на то, что не имеет «и тысячи экю ренты», она посмела рассуждать. Одно из ее предложений:

-- Поставить на обсуждение рабочих проект строительства нового сборочного корпуса.

Оставь, Ганс, свой блокнот и карандаш. Брось записывать. Самое интересное и значительное -- впереди: то, что ты сам увидишь. Наша беседа с тобой -- только введение к твоим экскурсиям.

Когда будешь ходить и ездить по нашей стране, зайдя в высшие учебные заведения, увидишь, что лозунг «наука -- трудящимся» -- не простое украшение. Вот результаты осеннего приема -- рабочих и батраков 79 процентов. По I МГУ принято 696 новых студентов, из них рабочих и детей рабочих -- 428, батраков -- 37.

Московское высшее инженерно-строительное училище. Всего учащихся -- 1.950. Рабочих -- 993. Детей рабочих -- 127. Батраков -- 36. Колхозников -- 21. Крестьян-единоличников -- 222 человека.

Мы могли бы тебя ошеломить целым градом таких цифр по Москве, Ленинграду, Харькову.

Но это еще не все. Наши заводы, как ветвистое дерево гнездами, облеплены школами, кружками, семинарами. Там увидишь и седых стариков, и безусых юношей. Растет и крепнет в рабочем классе желание учиться. И таблица умножения, и политэкономия, и алгебраические формулы, и история партии, и немецкая грамматика, и английская хрестоматия превращаются в оружие для борьбы, в инструмент для работы.

Нет ни одного крупного предприятия, на котором не было бы кружков -- драматических, художественных, литературных. Токари рисуют картины. Сварщики пишут книги. Котельщики играют на сцене. Подымаются, раскрываются новые дарования из гущи рабочего класса. Растет пролетарская литература. Ударники пишут книги о своей работе, о жизни своих цехов.

Ганс, походи, посмотри и скажи, -- где еще можно все это увидеть? Во сне это можно увидеть и в Берлине, и в Париже, и в Лондоне. Но только здесь, у нас, в СССР -- наяву.

В прекрасной прочувствованной книге Пьера Бенуа описана героическая борьба синн-фейнеров, ирландских националистов, против английского ига:

«Напрасно мамаша Англия выливала на них тонны расплавленного металла. Против гаубиц, против пулеметов, против канонерки «Эльги», огненного чудовища, метавшегося по черным водам Лиффея, против наемников со всей империи, один против двадцати держались они... весь этот сброд, который так презирали грубые пожиратели ростбифов». Свою книгу Бенуа назвал «Дорога Гигантов». Синн-фейнеры мужественно дрались за свою независимость. Но мы осмеливаемся сказать: по сравнению с нашей тринадцатилетней борьбой мятеж ирландцев -- не более, как тропинка карликов.

Вот она здесь -- ДОРОГА ГИГАНТОВ.

Она началась в Октябре в городе Ленина и пролегла до берегов Черного моря и до далеких китайских границ.

Сегодня революционные рабочие всего мира выйдут на улицы, чтобы приветствовать идущих крепким шагом по Дороге Гигантов.

И, -- неправда ли, товарищ Ганс? -- в эти часы мы вместе с тобой можем сказать грубым пожирателям ростбифов во всем мире:

-- Сегодня на ваших улицах -- наш праздник!

Е. Гнедин. В Стране Советов нет безработицы

Локомотив истории мчит нас с неизбежностью к международной социалистической революции. Вопрос заключается только в скорости движения и в средствах его ускорения. В этом вопросе решающее значение имеет подъем классовой сознательности пролетариата. К 13-й годовщине Октября, в переломный период послевоенной истории, мы наблюдаем бесспорный рост именно этого субъективного фактора революции. В Советском Союзе рост сознательности и революционной активности масс тесно связан с вовлечением всей массы пролетариата в захватывающий процесс социалистического строительства, вызывающий подъем инициативы, энергии и труда миллионов. В странах капитала рост революционной сознательности рабочего класса вызывается обратным процессом -- резким усилением эксплоатации, падением материального уровня рабочего класса, обнищанием миллионов, их вытеснением из производства, когда энергия и труд лучших представителей человечества остаются без применения и без пользы. Величайшие предвидения вождей пролетарской революции осуществляются на деле.

Разве цифры, свидетельствующие о ликвидации безработицы в Советском Союзе, нельзя озаглавить словами Ленина (речь на пленуме Моссовета в 1922 году):

«Мы социализм протащим в повседневную жизнь».

Разве другая диаграмма, иллюстрирующая рост безработицы в капиталистическом мире, не может быть озаглавлена словами Маркса («Наемный труд и капитал»): «Лес протянутых и ищущих работы рук становится все гуще» (см. следующую диаграмму).

Если бы историческая борьба двух классов решалась не в ожесточенных, кровавых и длительных боях, а силой доводов рассудка, достаточно было бы положить рядом на стол две такие выверенные и бесспорные диаграммы для того, чтобы спор был решен в пользу социализма. Но нам в нашей борьбе нужны не только доказательства правоты дела социализма. Нам нужно познание действительности для того, чтобы вернее и крепче направлять удары в классовой борьбе. Всякий сознательный рабочий должен знать, в силу каких причин неизменно растет кривая безработицы в капиталистических странах и стремительно упала к нулю кривая безработицы в Советском Союзе.

Безработица в странах капитала -- бич пролетариата

Постоянная безработица -- неизбежный спутник капитализма, -- такова марксистская истина, не нуждающаяся в доказательствах.

Но чрезвычайно важно, что послевоенный период жестокой капиталистической рационализации вызвал развитие так наз. органической, структурной безработицы, рост которой определяется не ухудшением конъюнктуры, а коренными изменениями, происходящими в капиталистической системе. Мы не ставим своей задачей теоретическое исследование <...> ...в Соединенных Штатах в течение всего длительного периода «процветания», прославленного рыцарями «организованного капитализма» всех мастей, рост промышленной продукции неизменно сопровождался вытеснением части рабочего класса с производства. За период «процветания» САСШ, по данным комиссии Гувера, с 1919 по 1927 годы продукция возросла на 46,5 проц., а число занятых рабочих уменьшилось на 2,9 проц. Промышленная безработица за 5 лет выросла на 3 млн. чел.

В другом конце капиталистического мира, в Германии, цифры, характеризующие лучшие годы послевоенного периода, показывают значительный рост безработицы по сравнению с довоенным временем. Если взять сведения по всем основным производственным профессиональным союзам, кроме строительных и сел.-хоз. рабочих, то окажется, что в период 1907-1913 годов процент безработицы составлял 2,3, а в период 1925-1928 гг. -- 10,7.

Уже этих цифр по двум крупнейшим империалистическим странам достаточно, чтобы было видно, что даже во времена относительного благополучия и «стабилизации капитализма безработица приняла совершенно иные и значительно большие размеры, нежели в другие периоды развития капитализма. Это явление говорит о многом: о всеобщем кризисе капиталистической системы, о лживости социал-демократических теорий об улучшении положения масс и условиях капитализма, о неотвратимости процессов, подрывающих капиталистическую систему, о неизбежности роста революционных настроений в массах.

Но вот наступает мировой экономический кризис. Потребление сокращается, производство свертывается, цены падают, обнищание масс растет, безработица принимает неслыханные размеры. За год кризиса резервная промышленная армия пополнилась новыми миллионами человек, а в настоящий момент она насчитывает свыше 20 млн. человек во всех странах капитала, а вместе с семьями достигает 70 миллионов людей, лишенных элементарных средств к жизни.

Следующие несколько цифр показывают, как неуклонно растет во время кризиса армия безработных в капиталистических государствах.

Число безработных составляло (по преуменьшенным официальным данным): Англии: декабрь 1929 года -- 1.394 тыс. чел.; октябрь 1930 г. -- 2.188 тыс. чел.

Германия январь 1929 г. -- 2.167 тыс., октябрь 1930 г. -- 3.088 тыс.

В САСШ нет настоящей статистики безработных. Но все данные сходятся на том, что за время кризиса число безработных возросло в 3 1/2-4 млн. чел. до 6-8 млн. чел.

Мы до сих пор говорили о промышленной безработице, но следует помнить, что колоссальный аграрный кризис создает сильнейшее обнищание сельскохозяйственного населения, пополняющего кадры безработных. В САСШ значительные слои мелких фермеров и сел.-хоз. рабочих с неизбежностью идут навстречу разорению и безработице. Такую же картину можно наблюдать в Германии и во всей Юго-Восточной Европе, где обнищание крестьянства приняло совершенно неслыханные размеры и миллионные массы крестьян оказываются за бортом производства и нормального существования.

Наконец, армия безработных в капиталистических странах неизменно пополняется разоряющейся городской мелкой буржуазией, брошенной под железную пяту монополистического капитала.

Сказанного достаточно, чтобы картина безысходной безработицы в условиях современного капитализма была достаточно убедительной. Дли оценки ближайших перспектив развития надо отметить два момента. Во-первых, отсутствуют всякие признаки улучшения капиталистической конъюнктуре в ближайшем времени. Девятый вал кризиса еще не пришел. Второй момент заключается в том, что по ходу кризиса безработица растет значительно быстрее, нежели свертывается производство. Об этом говорят данные по многим странам. Самые последние, имеющиеся в нашем распоряжении, касаются германского стального треста «Феррейнигте Штальверке». Из его отчета за четвертый квартал 1929-30 г. видно, что по сравнению с соответствующим периодом предыдущего года производство угля сократилось на 8 проц., железа -- на 12 проц., стали -- на 14 проц. а число занятых рабочих на 30 сентября 1930 г. уменьшилось по сравнению с прошлым годом в целом на 27 проц., а в угольной промышленности -- на 20 проц. Это -- весьма многозначительные цифры. Они говорят о том, что значительная масса рабочих, выброшенных за ворота фабрики во время кризиса, не сумеет вернуться на производство и в случае улучшения конъюнктуры.

И, действительно, по вычислениям германского конъюнктурного института, одна седьмая рабочих вообще не может рассчитывать снова получить работу. Одна седьмая германского пролетариата и примерно одна шестая английского пролетариата стоят перед угрозой постоянного голода, безнадежной безработицы. Двадцать миллионов человек сегодня не имеют заработка и не знают, когда они его получат. Так обстоит дело в странах капитала.

Человек лишен права на труд. Человек лишен возможности заработать себе на пропитание. Человеку ничего не остается, как бороться против того проклятого строя, который его осуждает на физическую и моральную гибель. История двинула новые силы против твердынь капитализма, и армия безработных, вооруженных крепкой классовой ненавистью становится одним из боевых авангардов для штурма капиталистической системы.

Историческое оправдание социалистической системы

Тринадцать лет тому назад, в октябре 1917 года, трудящиеся одной шестой части мира вступили на путь борьбы, которая должна была им обеспечить право на труд и сделать труд из бремени делом славы и доблести. И вот сегодня мы видим, как близка эта цель. Диктатура пролетариата, строящего социализм, уже сегодня обеспечивает всякому честному труженику право на труд, на социалистический труд. «Мы протащим социализм в повседневную жизнь». Об этом говорят итоги нашего развития к 13-й годовщине Октябрьской революции, к началу третьего года пятилетки. Именно об этом свидетельствует ликвидация безработицы в Советском Союзе, ликвидация чудовищного социального бедствия, неустранимого при капитализме.

Как стоял вопрос с безработицей в Советской стране еще недавно? К началу пятилетки число безработных составляло, по данным Госплана, 1,1 млн. чел. Не так далеко позади время, когда вопрос о безработице еще служил поводом для злопыхательства наших классовых врагов, и когда «объединенная оппозиция» внутри партии сделала этот вопрос предметом своих нападок на партийное руководство. В своей критике она игнорировала, в частности, тот факт, что наша безработица в 1927 году характеризовалась относительно небольшим процентом чисто индустриальной безработицы -- 16,2 проц. по отношению к общему числу безработных.

Основной причиной безработицы в Советской стране, несмотря на непрерывное развитие народного хозяйства было аграрное перенаселение, которое до социалистической реконструкции народного хозяйства не могло быть, поглощено промышленностью.

На примере нашей безработицы можно ясно показать, как оппозиционная критика слева или справа может использовать трудности роста и борьбу с ними для искажения действительности, для демагогии, для клеветы на партию. Теперь мы видим, что если бы партия поддалась демагогическим призывам троцкистской оппозиции, панически вопившей по поводу наличия безработицы, мы сегодня не могли бы с гордостью говорить о полной ликвидации безработицы. И вместе с тем, если бы партия пошла по пути крохоборчества и забвения интересов пролетариата, как класса, -- гегемона революции, не вступила бы на путь решительной социалистической реконструкции народного хозяйства, вопреки панике правых, мы бы тоже не могли сегодня уверенно сказать нашим врагам и нашим друзьям: «В СССР безработицы нет».

Мы ликвидировали безработицу в первую очередь благодаря неслыханному и бурному росту социалистической промышленности. Но, может быть, перенаселение в деревне еще может создать безработицу?

Коэффициент естественного прироста населения в СССР составляет 2,3 проц., а в Странах Европы -- меньше 1 проц. В САСШ процент, прироста населения падает, и все же безработица растет. У нас -- громадный процент прироста населения, а безработица исчезла. Правда, механизация сельского хозяйства должна освободить большое количество рук. Но в настоящий момент колхозное и совхозное строительство ведет, во-первых, к значительному расширению обрабатываемой площади земли, а тем самым к увеличению занятой рабочей силы и, во-вторых, как это ярко показал нынешний год, к резкому росту технических культур, т.-е. культур особенно трудоемких, требующих большого количества свободных рук. Задачи социалистического животноводства, еще только поставленные нами, в свою очередь вызывают необходимость освоения громадных пространств земли и привлечения человеческого труда.

Кроме того, крупное обобществленное сельское хозяйство неизбежно создает новую индустрию, обрастает промышленными предприятиями, ведет к гигантскому росту потребностей миллионов, а это открывает и будет открывать все новые и новые возможности для интенсивного вовлечения рабочей силы в народное хозяйство.

Для того, чтобы было ясно, какие неожиданные открываются пути, закрепляющие ликвидацию безработицы, укажем еще на один момент -- на вопросы сезонности. Ко времени XV партконференции, когда особенно остро стоял вопрос о безработице, выяснилось, что наибольший процент безработных дают профессиональные союзы, связанные с производством, страдающим от сезонных перебоев. Это явление окончательно ликвидируется по мере развития нашего строительства. Примеры Днепростроя, Сталинграда и других новых строительств показывают, что сезонные причины не могут и не будут приостанавливать социалистической стройки и что таким образом сезонность, как фактор, создающий или увеличивающий безработицу, отпадает.

Наше строительство поставит перед нами еще невиданные задачи. Меняя экономическую карту нашей страны, мы будем менять и карту ее населения. Мы Должны будем те районы, где создается наново крупная индустрия (например, Урал), обеспечить людьми. Мы должны будем строить и строим новые города на голом месте, ибо фабрика, построенная в деревне, является зачатком нового города, втягивающим в свои пределы новые массы людей.

Наконец, непрерывка, многосменность, дальнейшее сокращение рабочего дня по мере хозяйственных успехов Союза, все эти факторы обеспечивают полную и окончательную ликвидацию безработицы в Социалистической стране. Безработицы нет потому, что выполняется и перевыполняется пятилетка индустриализации и социалистической реконструкции сельского хозяйства. Безработицы не будет, поскольку советский пролетариат исполнен твердой решимости, несмотря на все трудности и все неизбежные жертвы, продолжать борьбу за построение социализма на основе генеральной линии партии. Отсутствие безработицы в СССР -- доказательство непрестанного роста производительных сил, историческое оправдание социалистической системы.

Без безработицы -- к новым формам труда

В своих «Принципах коммунизма» Энгельс говорил:

«Подобно тому, как в прошлом столетии крестьяне и рабочие в мануфактурах изменили весь свой образ жизни и стали совершенно другими людьми, когда оказались вовлеченными в крупную промышленность, точно так же общее ведение производства силами всего общества и вытекающее отсюда новое развитие производства будет нуждаться в совершенно новых людях и создаст их».

И как бы отвечая на слова одного из создателей научного социализма, генеральный секретарь коммунистической партии Советской страны говорил в докладе XVI съезду:

«Самое замечательное в соревновании состоит в том, что оно производит коренной переворот во взглядах людей на труд... У нас в СССР самым желанным делом, заслуживающим общественного одобрения, становится возможность быть героем труда, возможность быть героем ударничества, окруженным ореолом почета среда миллионов трудящихся».

Эти новые люди создают новые формы труда и новые побудительные причины для гигантского увеличения производительности труда, для ускорения темпов экономического развития.

Да, создаются новые формы труда и новые люди, но их труд и их жизнь подчинены новым, высшим законам, законам развития социалистического общества. Каковы эти законы, эти условия?

В апреле 1918 года, когда наступила первая и краткая передышка в борьбе с врагами, Ленин дал основные указания о формах строительства нового общества в известной брошюре «Очередные задачи советской власти». Он говорил:

«Во всякой социалистической революции после того, как решена задача завоевания власти пролетариатом, и по мере того, как решается в главном и основном задача -- экспроприировать экспроприаторов, выдвигается необходимо на первый план коренная задача создания высшего, чем капитализм, общественного уклада, именно: повышение производительности труда, а в связи с этим (и для этого) его высшая организация».

Для подъема производительности труда Ленин намечал три условия: обеспечение материальной основы крупной индустрии, образовательный и культурный подъем массы населения, «повышение дисциплины трудящихся, умение работать, спорость, интенсивность труда, лучшая его организация».

Мы создаем эти три условия поднятия производительности труда. Одним из важнейших рычагов «создания высшего, чем капитализм, общественного уклада», является социалистический план, а для его выполнения необходимо подлинное проведение в жизнь третьего условия, выдвинутого Лживым. С точки зрения отдельной личности план предполагает известное принуждение. С точки зрения класса в проведении плана есть неизбежный элемент борьбы. Ликвидация безработицы, свидетельствующая о создании новых условий труда, еще не есть конец этой борьбы, борьбы трудной и в тяжелых условиях. Но теперь ответственность за достижение победы, за осуществление наших задач падает на каждого трудящегося. Перед ним открыты великие возможности в социалистическом соревновании и ударничестве, но на него падает и великая ответственность. Как говорил Ленин в той же статье: «Виноват в мучениях голода и безработицы всякий, кто нарушает трудовую дисциплину в любом хозяйстве, в любом деле». Этому плану и дисциплине должно подчиниться и право отдельной личности на труд».

Громадные человеческие массы, приведенные уже в движение революцией, вновь приводятся в движение социалистическим планом. Мы создали условия для свободного труда, но не для анархического труда, а для труда социалистического. Он открывает перед человеческой личностью громадные возможности, но он подчиняет ее внешним интересам целого.

И если в 13-ю годовщину Октября мы можем праздновать ликвидацию безработицы, то мы должны это выразить в двуедином лозунге: Долой безработицу, да здравствует социалистический труд!

Мы знаем, что пролетарии, борющийся за рубежом за свое раскрепощение, могут принять тот же лозунг: Долой безработицу, да здравствует социалистический труд», и всякому рабочему будет ясно, что это значит: Долой власть капитала, да здравствует диктатура пролетариата!

А. Маймин. Путь побед

Тринадцатая годовщина Октябрьской революции вплотную подводит нашу страну к той исторической грани, откуда становятся обозримыми новые широкие горизонты нового общественного строя -- социализма. За эти годы партия и рабочий класс сумели добиться таких коренных изменений в производственной и классовой структуре страны, которые подняли нашу хозяйственную систему на совершенно новую ступень: мы вступили в период социализма на путях борьбы за высокие темпы индустриализации страны и коллективизации сельского хозяйства, за выполнение пятилетки в четыре года, на путях развернутого социалистического наступления по всему фронту.

Успехи социалистического строительства настолько очевидны, что их теперь не могут отрицать даже наши классовые враги и политические противники. Достаточно напомнить лишь, что если в 1920 г. объем продукции крупной промышленности достигал в довоенных ценах несколько более 1 млрд. руб., то в 1929-30 г. производство социалистической индустрии в тех же ценах составляет 8,6 млрд. руб. Это означает, что за годы мирового хозяйственного строительства мы примерно в восемь раз увеличили объем производства крупной социалистической промышленности и по крайней мере, в полтора раза превысили размеры довоенного промышленного производства царской России. Пусть попробуют меньшевистские клеветники «Социалистического Вестника» доказывать теперь, что пролетарское государство якобы неспособно развивать производительные силы страны на социалистических началах. Пусть попробуют разбитые жизнью остатки контрреволюционного троцкизма и их правые друзья доказывать теперь, что партия осуществляет якобы не ленинскую политику социалистического строительства.

Существо ленинской экономической политики именно в том и заключается, чтобы какой угодно ценой обеспечить во что бы то ни стало построение фундамента социалистической экономики на базе крупной индустрии, машинной техники и электрификации. В 1920 году при обсуждении плана ГОЭЛРО на VIII съезде советов тов. Ленин говорил, что «коммунизм -- это есть советская власть плюс электрификация всей страны. Иначе страна остается мелко-крестьянской, и надо, чтобы мы это ясно осознали. Мы более слабы, чем капитализм не только в мировом масштабе, но и внутри страны. Всем это известно. Мы это осознали, и мы доведем дело до того, чтобы хозяйственная база из мелко-крестьянской перешла в крупнопромышленную» (т. XVII, стр. 428). Эти замечательные слова Вл. Ильича глубоко проникли в сознание миллионов рабочих и крестьян, они стали руководящей идеей всего нашего социалистического строительства в период нэпа.

В другом случае тов. Ленин прямо подчеркивал, что без создания у нас мощной тяжелой индустрии мы вообще можем погибнуть как самостоятельная страна пролетарской диктатуры. Не ясно ли, что все те, кто на деле выступает против высоких темпов индустриализации нашей страны, объективно переходят в лагерь врагов социализма? Вчерашние «сверхиндустриалисты» сегодня испугались большевистских темпов развертывания индустрии и, пасуя перед трудностями нашего хозяйственного роста, перешли на минималистские позиции правых капитулянтов. Такова логика беспринципной фракционной борьбы против генеральной линии партии в решающих вопросах нашего строительства.

Твердо осуществляя политику высоких темпов индустриализации в меру наших реальных ресурсов и возможностей, мы добились к тринадцатой годовщине таких темпов в развитии социалистической промышленности, о которых совсем недавно нельзя было и мечтать. Годовой рост продукции промышленности в реконструктивный период строительства превышает 20 проц., в то время как в капиталистических странах даже в годы наиболее высокого экономического подъема этот рост находится в пределах 6-8 проц. Пролетарское государство решило одну из самых трудных ленинских задач борьбы за социализм -- проблему накопления и создания в технически и культурно отсталой стране мощной социалистической индустрии на основе достижений новейшей мировой техники. Приведем некоторые основные цифры роста нашей тяжелой индустрии в сравнении с довоенным периодом. Производство энергии в млн. квт. ч. 1913-1930

За сравнительно короткий исторический срок мы действительно сумели перевести нашу страну на рельсы индустриализации. В результате изменяется соотношение в развитии продукции промышленности и сельского хозяйства. В довоенный период доля промышленности в валовой продукции страны составляла 42,1 проц., а удельный вес сельского хозяйства -- 57,9 проц. На основании этого, между прочим, вредитель Громан доказывал в стенах Госплана свою «научную» теорию эмпирических закономерностей, согласно которой довоенное соотношение в развитии промышленности и сельского хозяйства признавалось обязательным «равновесным» и для советского хозяйства. Решительно и последовательно проводимый партией курс на высокие темпы индустриализации страны на протяжении этих лет резко изменил положение нашей промышленности. Уже в 1927-28 г. доля промышленности в валовой продукции страны поднимается до 45,2 проц., а в 1929-30 г. достигает не менее 50 проц.; соответственно удельный вес; сельского хозяйства снижается с 54,8 проц. до примерно 45-46 проц. Это является блестящим подтверждением правильности генеральной линии нашего развития, которая обеспечивает постепенно преобладающее влияние социалистической индустрии в нашей экономике. Это обозначает вместе с тем, что «мы находимся накануне превращения из страны аграрной в страну индустриальную» (Сталин).

Понятно, этих сдвигов мы добились благодаря тому, что вкладывали с каждым годом все большие ресурсы в основные фонды страны, вытесняя заметно частный сектор из сферы производства и быстро заменяя его производством социалистическим. Основные фонды народного хозяйства составляли к началу 1925-26 г. 60 млрд. руб. в 1927-28 г. возросли до 69,4 млрд. руб., а к концу 1929-30 г. достигают примерно 83 млрд. руб.

Не менее существенно и то обстоятельство, что за эти годы резко изменилось соотношение в основных фондах страны -- частного и обобществленного секторов.

Обобществленный сектор хозяйства, охватывавший пять лет назад половину всех основных фондов страны, в настоящее время приближается к охвату примерно 2/3 этих фондов. На столь быстрый рост доли обобществленного сектора на протяжении истекшего года повлияли в огромной мере процессы коллективизации. К тринадцатой годовщине Октября мы имеем, как известно, охват колхозами индивидуальных хозяйств в размере 22 проц., а в 1931 г. предполагается что на путь коллективизации перейдет не менее половины всех индивидуальных крестьянских хозяйств. Тем самым в руках пролетарского государства и обобществленного сектора хозяйства будет сосредоточено в ближайшем году, но крайней мере около 3/4 всех основных фондов страны.

За истекшее пятилетие капитальные вложения в народное хозяйство страны более чем удвоились.

Особый интерес представляет именно динамика роста вложений по обобществленному сектору. В 1925-26 году из общего размера капитальных вложений во все народное хозяйство на долю обобществленного сектора приходилось 42,3 проц., в 1927-28 г. она поднялась до 54.9 проц., а в 1929-30 г. достигает примерно около 85 проц. Следовательно, только на протяжении истекшей пятилетки капитальные вложения обобществленного сектора увеличились с 2,2 млрд. руб. в 1925-1926 г. до 9,7 млрд. руб., в 1929-1930 г., или возросли примерно в 5 раз. Вложения частного сектора достигают более или менее заметных размеров только в одной отрасли нашей экономики -- в области сельского хозяйства, где доля их составляет к настоящему моменту 40 проц. против 80 проц. в истекшем 1928-29 году. Вот какими шагами мы изменяем производственную основу деревни, охватывая процессами обобществления все больший массив производственных фондов страны.

Что же касается индустрии, то «капиталистические элементы в крупной промышленности уже пошли ко дну». (Сталин). Это в достаточной мере убедительно подтверждается тел фактом, что из общего объема ресурсов всей цензовой промышленности в 8.9 млрд. руб. по неизменным ценам, попадающих в исчисление народного дохода, на долю частного сектора падает лишь 0,8 проц. Наиболее обобщающим показателем нашего движения к социализму является динамика народного дохода. В 1929-1930 году весь народный доход страны в неизменных ценах достигает 32,7 млрд. рублей, что дает рост против прошлого года на 15,7 проц. Это значит, что мы имеем сейчас на душу населения уже 207 руб. народного дохода, против 104 рублей в 1913 году. Примерно 2/3 ресурсов народного дохода страны уже находятся в руках обобществленного сектора хозяйства. При этом социалистическая индустрия, в особенности тяжелая, транспорт и обобществленное строительство продолжают повышать свою долю в народом доходе.

Ясно, что эти крупнейшие сдвиги производственной и классовой основы нашей экономики не могут не сопровождаться соответствующими изменениями и в области рынка. Доля обобществленного сектора в товарной продукции всей промышленности Достигает в 1929-1930 году 86 процентов. Вытесненный окончательно из товарной продукции цензовой индустрии, где частный сектор составляет в истекшем году, примерно 0,9 проц., он сохраняет пока еще заметные позиции в товарной продукции мелкой промышленности, где доля его достигает 40-50 процентов. В товарной продукции сельского хозяйства обобществленный сектор занял уже командное положение, ибо доля его в зерновых культурах достигает в этом году 60 процентов, а на других участках, в частности по техническим культурам сельского хозяйства, она отнюдь не намного меньшая. Частный капитал «пошел ко дну» и в области оптового товарооборота, где он достигает в 1929 -1930 году едва нескольких десятых долей процента. В розничном торгово-посредническом обороте частник занимает пока еще около 8-10 процентов. Разве не ясно после всего этого, что и в области рыночных отношений мы имеем коренной переворот от частной стихии к плану?

Вся наша экономическая политика направлена к постепенному уничтожению противоположности города и деревни, этого тяжелого наследства капиталистической системы. Пролетарское государство оказывает крестьянству все эти годы громадную материальную и организационную помощь, чтобы повернуть деревню на путь социалистического развития.

В чем же конкретно выразилась технико-производственная помощь деревне со стороны социалистического города?

Достаточно привести только следующие цифры и факты.

В 1913 году деревня получила от капиталистической промышленности только 120 тыс. т. минеральных удобрений. В 1929-30 г. деревня получила от социалистической индустрии примерно, 1 млн. тонн минеральных удобрений; стало-быть, против довоенного времени деревня получает уже минеральных удобрений для подъема сельского хозяйства, примерно в 8 раз больше.

В 1913 году деревня получила от капиталистической промышленности всяких сельскохозяйственных машин только на 67 млн. руб. В 1929-30 г. деревня получила от социалистической индустрии для подъема сельского хозяйства и переустройства его на началах коллективизации всяких с.-х. машин на сумму 312 млн. руб.; стало-быть, по сравнению с довоенным временен деревня получает с.-х. машин примерно в 5 раз больше.

В 1913 году на полях сельского хозяйства почти не было тракторов. В 1929-30 году на поля советской деревни работают десятки тысяч тракторов, общая мощность которых достигает около 1 млн. лошад. сил. В связи с этим в текущем году из крестьянского инвентаря выбывает не менее 1 млн. сох.

Опираясь на новую техническую базу, которой не знала деревня царской России, на новые социалистические формы хозяйства, которые дают в руки колхозников огромные преимущества перед единоличным индивидуальным хозяйством даже в результате простого сложения крестьянского инвентаря, социалистический сектор деревни оказался в силах заменить кулацкое производство. Общий размер посевной площади колхозов и совхозов составил в 1930 г. 42 млн. га, или около 30 проц. всей посевной площади страны, превысив в 2 раза годовые контрольные цифры Госплана и наметки пятилетки для 1932-33 г. В результате посевная площадь в 1930 г. не только не сократилась, благодаря ликвидации кулацких хозяйств на базе сплошной коллективизации, как об этом пророчествовали классовые враги и их агентура внутри партии в лице правых капитулянтов и их «левых» друзей, но возросла на 7,4 млн. га против 1929 г. Таким образом, вся посевная площадь страны достигла к 13-й годовщине 128,1 млн. га, против 114,2 млн. га в 1913 г. При этом площадь посева технических культур составила в 1930 г. около 10 млн. га, или в 2 раз больше по сравнению с 1913 г. Это свидетельствует о громадных достижениях нашего хозяйства в развитии собственной с.-х. сырьевой базы для удовлетворения быстро растущих потребностей социалистической индустрии.

Наша страна развивается на всех парах к социализму, на путях высоких темпов индустриализации, консолидации рядов пролетариата и переустройства мелкого и мельчайшего индивидуального крестьянского хозяйства. Город выполняет свою историческую ведущую роль по отношению к деревне. Россия нэповская с каждым днем все более становится Россией социалистической. Рост численности городского населения заметно обгоняет численность деревни. По сравнению с 1913 г. к настоящему моменту общая численность населения нашей страны увеличилась на 13,2 проц., в том числе городского -- на 19 проц. и сельского -- на 11,9 проц. Армия пролетариата СССР достигает в тринадцатую годовщину Октября несколько более 13 млн. душ, или на 2 с лишним миллиона превышает численность лиц наемного труда в 1913 г. При этом только на протяжении 1929-30 года числе строительных и промышленных рабочих увеличилось больше чем на 1,2 млн. человек, безработица в городах СССР полностью ликвидирована.

Вот с чем выходят партия и рабочий класс к тринадцатой годовщине Великой Октябрьской революции.

Победа партии и рабочего класса опирается на растущую роль планового начала в стране, открывающего нам величайшие преимущества перед капиталистической страной. Весь истекший период хозяйственного в культурного строительства характеризуется как период ожесточенной борьбы плана и стихии, протекавшей на различных стадиях развития в самых разнообразных формах. В основе этой борьбы лежит ленинский лозунг «кто-кого».

В чем главная гарантия победы пролетарской диктатуры? В торжестве социалистического плана, который, преодолевая силу сопротивления мелкобуржуазной крестьянской стихии и вырывая корни капитализма в нашей стране, расчищает путь к высшей форме организации человеческого общества -- к коммунизму. Ленин поставил вопрос о едином хозяйственном плане, о плане электрификации, как о второй программе партии; единый хозяйственный план на базе электрификации должен был, по мысли Ленина, показать, как в течение ближайших 10 лет «перевести Россию на настоящую хозяйственную базу, необходимую для коммунизма».

Период, охватываемый планом ГОЭЛРО, явился неизбежным этапом борьбы пролетарской диктатуры за создание фундамента социалистической экономики. Победа плана над стихией на огромном поле человеческого труда, равном 1/6 части земного шара, становится историческим фактом.

Опираясь на растущий социалистический сектор в городе и деревне, на небывалый трудовой энтузиазм рабочего класса и бедняцко-середняцкого крестьянства, мы сумели поднять наше хозяйство на совершенно новый уровень материальных и классовых отношений. Отсюда «по-новому ставится теперь вопрос о нэпе, о классах, о темпах строительства, о смычке, о политике партий» (Сталин).

В чем заключается то новое, что характеризует современное состояние нашего планирования? Оно состоит в том, что мы сейчас вплотную подошли к непосредственному планированию производства и распределения материальных благ, чём дальше тем больше вовлекая в орбиту социалистического плана сферу мелкокрестьянского производства и связанную с ним рыночную стихию. С другой стороны, план становится достоянием миллионов подлинных творцов социализма, борющихся за всемерное ускорение сроков выполнения наших планов, проверяя их жизнеспособность снизу: в мастерской, в цехе, в шахтах, на фабриках и заводах. Добыча угля. 1913-1930 гг.

Планирование поднимается на высшую ступень, характеризуя собой совершенно новый этап нашего развития на путях к социализму.

В укреплении нашей плановой системы -- залог дальнейшего роста социализма и преодоления неизбежных на его пути трудностей.

Смешно и жалко выглядит в свете этих итогов крикливое паникерство правых и «левых» капитулянтов, усиливающих свою двурушническую фракционную работу против генеральной линии партии и ее испытанного ленинского руководства. Партия на-голову разбила контрреволюционный троцкизм полностью и целиком разоблачила кондратьевское нутро идеологии правого оппортунизма, она сумеет теперь при единодушной поддержке всего рабочего класса ликвидировать в корне всякие новые попытки беспринципного блока обанкротившихся политиканов всех и всяческих оттенков. Мы вступаем в такой период строительства, когда ленинский вопрос «кто -- кого» решается раз и навсегда в ожесточенных классовых схватках между социализмом и капитализмом. Классовая борьба продолжается, принимая самые обостренные формы. Трудности нашего хозяйственного роста вносят огромное напряжение во весь ход социалистического строительства. На почве обострения классовой борьбы и трудностей нашего хозяйственного роста консолидируются враги социализма и их агентура внутри партии. В ответ на это партия твердо продолжает ленинскую линию развернутого социалистического наступления по всему фронту, мобилизуя и активизируя все резервы пролетарской диктатуры. Все, кто сопротивляется этому великому историческому движению, будут беспощадно сметены усилиями миллионов рабочих и крестьян, борющихся под испытанным руководством ленинской партии за полную победу социализма, за коммунизм.

С. Дубровский. Лицо кулацкой контрреволюции

Успехи развернутого социалистического строительства в области индустрии и в области сельского хозяйства, вызывают сильнейшее обострение классовой борьбы, исключительную активизацию контрреволюционных, антисоветских элементов в нашей стране, опирающихся на поддержку империалистических государств, усиленно готовящих нападение на СССР. Характерно, что активизация контрреволюционных сил усилилась по мере того, как советская власть перешла от политики ограничения капиталистических элементов к политике ликвидации кулачества, как класса, на основе сплошной коллективизации.

За последние годы выявлен ряд вредительских организаций: в угольной промышленности, в области рабочего снабжения, в области промышленности и др., сейчас выявлена контрреволюционная вредительская организация под руководством профессоров Кондратьева, Чаянова, Макарова. Юровского и ряда других и непосредственно примыкающая к ней группировка Громана, Суханова и др. Эта организация, ее состав, ее программа и тактика дают яркое представление о современном лице кулацкой контрреволюции.

Чрезвычайно характерно для всех этих организаций, что они объединили в себе представителей главных антисоветских политических партий.

Во вновь открытой организации можно наметить следующие три основные старые струи: кадетскую, народническо-эсеровскую и меньшевистскую. Первая -- кадетская группа была представлена такими бывшими кадетскими работниками, как Литошенко, Юровский, Дояренко и ряд других. На позицию этой по существу кадетской группировки не только перешёл, но и стал ее активным идеологом лидер раскрытой организации профессор Кондратьев. Он проделал не особо сложный путь от эсеровщины (в 1917-1919 гг. он был членом партии эсеров) к кадетизму. Как известно, вообще между эсерами и кадетами в борьбе против советской власти был теснейший контакт. Они сплошь и рядом выступали совместно в своей антисоветской работе.

Эта группа кадетствующих профессоров открыто проповедывала капиталистический путь развития страны без каких бы то ни было прикрас. В области промышленности она ориентировалась на развитие крупного капитала, в области сельского хозяйства -- на путь развития хуторов и отрубов, на путь создания крепких кулацких хозяйств, одним словом на путь столыпинщины. Эта группа открыто примыкала к западно-европейской и американской буржуазно-помещичьей науке.

Группа Кондратьеве ориентировалась не только на реставрацию капитализма в СССР, во и на подъем в развитии мирового капитализма. В своих теоретических построениях группа исходила из теории так называемых больших циклов конъюнктур, политический смысл которой заключался в утверждении идеи о начале нового большого цикла капиталистического подъема, наступившего после периода стабилизации капитализма. Эта теория целиком примыкала к теориям буржуазных экономистов о процветании капиталистического хозяйства после войны и непосредственно смыкалась с учением об «организованном капитализме». Эти теории нашли своих горячих защитников не только в лице представителей II Интернационала -- Гильфердинга и др., но и в лице правых оппортунистов в рядах ВКП(б) и Коминтерна.

Группа Кондратьева являлась центральным ядром всей организации и сформулировала ее основные программные положения.

Второй группой в раскрытой контрреволюционной организации, непосредственно примыкавшей к первой, была группа неонародников во главе с Чаяновым, Челинцевым и др.

В отличие от кондратьевской группы эта группа неонародников еще была полна мелкобуржуазных предрассудков об особом пути развития крестьянского хозяйства, о семейно-трудовой его природе и т.п. Эта группа неонародников утверждала, что в деревне имеет место не капиталистическая дифференциация, а лишь демографическая дифференциация на почве развития крестьянской семьи. Эта теория связывала развитие крестьянского хозяйства с ростом и развитием крестьянской семьи. Укрупнение хозяйства согласно этой теории следует за укрупнением семьи. Когда же семья достигает определенной крупности, то она распадается на ряд новых семейных пар, и эти семейные пары начинают свое развитие сначала. Эта теория в полном смысле слова была теорией крестьянской ограниченности. Она являлась идеологией подлинно крестьянского кулацкого царства. Политически это особенно ясно было изложено Чаяновым в его брошюре, выпущенной им в 1920 г. под псевдонимом Иван Кремнев, -- «Путешествие моего брата Алексея в страну крестьянской утопии», в которой автор говорит об аграризации, о победе крестьянства над пролетариатом, об уничтожении городов и победе деревень. Таким образом, чаяновская теория, это -- типичная теория кулачества.

Группа неонародников была особенно активной в период 1918-1924 гг., в годы военного коммунизма и первые годы нэпа. В период до 1923-1924 гг. неонародники имели довольно большое влияние в агрономической среде, даже в высших с.-х. школах. По крайней мере, основные кафедры в с.-х. вузах были заняты именно представителями этого направления. Развитие в первый период нэпа товарных отношений, начавшийся рост кулачества и рост частного накопления, надежды сменовеховцев на перерождение советской хозяйственной системы в капитализм, -- все это создавало условия для распада семейно-трудовой теории. Несомненно, на отдельных неонародников влияло и знакомство с капиталистическим хозяйством Европы и Америки (профессор Макаров).

В 1928-1929 г. Челинцев и Чаянов выступили с целым рядом статей и писем, в которых отказывались от целого ряда положений своей теории. Внешне это маскировалось даже в форму признания преимущества колхозов и совхозов над мелкими индивидуальными крестьянскими хозяйствами. Но на самом деле это было признанием преимущества крупного и прежде всего крупного капиталистического хозяйства над мелким.

Третью группировку представляет собой группа Громана, Суханова и примыкавшего к ним Базарова. При чем характерно, что и Громан и Базаров являются, как известно, богдановцами. Как видим, богдановщина, которая оказала свое влияние на правооппортунистические, механистические теории в области социологии, политической экономии, философии и истории, в своеобразной форме сказалась и в идеологии вредительской организации. И это не случайно. Известно, что богдановцами был создан ряд политических антипартийных и антисоветских группировок еще в начале нэпа.

Характерной фигурой для меньшевистской группировки является Суханов. Сухановщина, это -- идеология, программа и тактика II Интернационала в своеобразной обстановке дореволюционной российской и современной действительности в СССР. Но нельзя не отметить и некоторого своеобразия сухановщины, именно своеобразной помеси идеологии II Интернационала с народничеством.

Суханов в своих произведениях дал причудливую эклектическую смесь народничества с меньшевистским ревизионизмом. Теоретической основой сухановщины являются ревизионистские теории о «закопе» падающей производительности последующих затрат, антимарксистские теории о ренте, теории об особых путях развития сельского хозяйства, о преимуществах мелкого хозяйства над крупным, о невыгодности крупного с.-х. производства в области земледелия, о постепенном разложении капитализма в сельском хозяйстве по мере развития промышленного капитализма, и т.д. Именно отсюда вытекала теория Суханова еще в дореволюционных условиях о мирном врастании крестьянских хозяйств в условиях капитализма через кооперацию в социализм. В современных условиях Суханов выступал с затушевыванием классовых противоречий в деревне, классовой дифференциации. Суханов смазывал вопрос о кулачестве, проповедывал мирное втягивание кулачества через кооперацию в социализм. Как кондратьевцы и как все меньшевики, он стоял на точке зрения действия всех законов капиталистического общества и в наших условиях. Именно нарушением их он объяснял и все затруднения в нашем хозяйстве, в нашем социалистическом строительстве. В вопросах экономической политики Суханов отстаивал в основном ту позицию, которая нашла свое яркое выражение в выступлениях правых оппортунистов. Полную солидарность со взглядами правых оппортунистов Суханов особенно ярко выявил в докладе, сделанном им в Коммунистической Академии в конце 1928 года о причинах товарного голода. Хотя Суханов лицемерно выставлял себя защитником октябрьских завоеваний, однако он является, пожалуй, одним из наиболее непримиримых врагов советской власти. Суханов считал, что гибель советской власти неизбежна. Он считал необходимым готовить эту гибель. Основная его позиция, это -- реставрация капитализма и по линии промышленности, и по лилии сельского хозяйства, лишь с лицемерными меньшевистскими вздохами при этом.

Теперь спрашивается, на какой почве объединились эти кадетские и меньшевистско-народнические группировки, что их между собой спаяло?

Они все сошлись на платформе борьбы против диктатуры пролетариата, они добивались ее свержения даже с помощью иностранной интервенции, на платформе реставрации капитализма, отмены национализации земли, восстановления частной собственности и проч. Такова их открыто контрреволюционная программа. Их идеология, являясь выражением капиталистических тенденций в развитии народного хозяйства, заложенных в существовании мелкого раздробленного индивидуального крестьянского хозяйства, питала корни правого оппортунизма в рядах ВКП(б). С этой точки зрения они поддерживали программу правых.

В целом ряде основных вопросов -- и теоретических и практических -- кондратьевцы непосредственно влияли на правых оппортунистов. Например, их теория больших циклов конъюнктур смыкалась с правооппортунистическими оценками стабилизации капитализма. Смысл кондратьевской теории заключался в доказательстве того, что капитализм после войны не вступил в полосу краха и разложения, как это считает Коммунистический Интернационал, а, наоборот, что капитализм вступил в цикл нового подъема. Весьма оптимистически оценивая перспективы расцвета международного капитализма, кондратьевцы резко отрицательно оценивали возможность социалистического строительства СССР. Условием хозяйственного развития страны Советов кондратьевцы считали открытие дороги международному капиталу в СССР. Они делали целый ряд практических предложений по линии ликвидации монополии внешней торговли, по линии концессионной политики и т.д. По линии внутренней кондратьевцы ориентировалась на развитие капитализма, прежде всего в области сельского хозяйства. Все социалистические мероприятия советской власти они рассматривали лишь как госкапитализм и как капиталистическое хозяйство с некоторыми советскими извращениями. В ряде своих документов, в частности, например, в составленном ими перспективном плане НКЗ на 1923-1928 гг., они все время подчеркивают ориентацию на госкапитализм.

Их программа совладала е практическими предложениями и политикой правых оппортунистов. Кондратьевцы целиком сходились с правыми по части пессимистической оценки возможностей индустриализации и резко отрицательного отношения к взятым темпам индустриализации. Они вела борьбу за свертывание тяжелой промышленности в пользу легкой. У правых и кондратьевцев была полная близость в понимании нэпа, как политики развязывания рыночной стихии на основе кулацкого и нэпмановского хозяйства. Они вели бешеную агитацию против всех мероприятий партии и советской власти, направленных против кулачества. Они вели борьбу против планового социалистического регулирования промышленности и сельского хозяйства, они вели борьбу против совхозов и колхозов.

Свою программу вредители старались проводить через советские органы, через Наркомзем, Наркомфин, Госплан, кооперативные центры, систему с.-х. кредита и т.д. Наиболее яркой иллюстрацией их вредительской работы является выработанный ими в земплане НКЗ пятилетний план развития сельского хозяйства с 1923-1328гг., который, к сожалению, был утвержден НКЗ и Госпланом. Идеологической базой этого плана были вульгарные буржуазные представления об эволюции хозяйства в целом и сельского хозяйства в частности. В плане затушевывалось классовое расслоение деревни. Делалась ставка на развитие индивидуального кулацкого хозяйства. Весь план строился применительно к стихии развития индивидуального хозяйства. Не учитывалась ведущая роль тяжелой индустрии, отрицалась ставка на индустриализацию. В этом плане запроектированы были минимальные темпы развития. К 1928 году были запроектированы такие медленные темпы развития сельского хозяйства, которые, несомненно, в случае осуществления плана должны были усугубить продовольственные и сырьевые затруднения в стране. В 1924-26 гг. вредители в Наркомземе усиленно содействовали раздаче совхозских земель. Этим они стремились подорвать базу социалистического земледелия. Во всей своей работе в Наркомземе вредители старались помочь развитию кулацких хозяйств по всем линиям земельной работы. По линии землеустройства вредители проводили ставку на хутора и отруба. Та же линия на содействие кулацким хозяйствам проводилась ими по линии всего опытного дела. Именно вокруг опытных станций вредители стремились и политически группировать кулацкие элементы.

В деле обслуживания широких крестьянских масс проводилось прямое вредительство: давались не те ассортименты с.-х. орудий, которые были нужны, давались заведомо неподходящие для данной местности семена и т.п.

Большое вредительство проводилось и в Наркомфине.

Чистка Наркомфина выявила, что вредители во главе с проф. Юровским и Кондратьевым вели активную борьбу против советской финансовой политики. Они боролись прежде всего против классовой линии в налоговой политике. Они требовали снижения ставок обложения кулацких хозяйств, отмены индивидуального обложения и т.п. И здесь они вели борьбу против индустриализации страны и развития совхозов и колхозов.

Чрезвычайно показательна их информационная работа, например, в составлявшихся кондратьевцами бюллетенях конъюнктурного института Наркомфина: тенденциозно подбираемыми материалами они пытались доказать, что для хозяйства СССР являются непосильными вложения в индустрию, доказывался вред, который приносится хозяйству вследствие выбытия кулацких элементов в деревне и пр. Этой тенденциозной информацией кондратьевцы пыталась оказать влияние на нашу политику.

Контрреволюционная работа велась и в Госплане. Вредители в области рабочего снабжения признавались, что в своей работе они опирались на вредительство в сельскохозяйственной секции Госплана. Аналогичные примеры можно было бы привести и по линии кооперации и системы кредита. Здесь сплошь и рядом снабжение с.-х. машинами и орудиями, снабжение кредитом велось так, чтобы помогать кулацким хозяйствам и вызывать недовольство бедняцко-середняцких масс деревни.

Естественно возникает вопрос, как это могло произойти? Это могло произойти прежде всего потому, что они нашли себе покровителей в лице отдельных коммунистов, совершенно потерявших классовое чутье, которые оказали им доверие, которые находились под их влиянием и сплошь и рядом проводили их линию. Эта смычка с правыми оппортунистами несомненно была основана на общности и близости основных идеологических установок. Некоторые коммунисты считали, например, Кондратьева «своим человеком», пользующимся полным доверием. Здесь была близость в области основных идеологических установок и прежде всего оценок хозяйственного развития СССР и задач экономической политики.

Кондратьевщина, сухановщина, чаяновщина, макаровщина и т.п. в классовом отношении представляют собою по существу интересы главным образом сельской буржуазии -- кулачества, т.-е. класса, который обречен в нашей стране на ликвидацию, но который оказывает жесточайшее сопротивление строящемуся социализму. Совершенно ясно, что вредительство, это -- борьба умирающего врага, который, однако, еще больно кусается. Поэтому совершенно естественно что вопрос о ликвидации вредительства в области сельского хозяйства и промышленности есть вопрос о ликвидации той социальной базы, которая его питает. Ликвидация кулачества, как класса, на основе сплошной коллективизации, развернутое социалистическое наступление на капиталистические элементы, политика индустриализации, коллективизации и пр., т.-е. осуществление генеральной линии партии, дают твердую основу для уничтожения внутренней социальной базы из-под всех этих враждебных контрреволюционных организаций.

Поэтому нашим ответом на вредительство должна быть борьба за осуществление генеральной линии.

Осуществление этой задачи невозможно без решительной борьбы на два фронта и прежде всего против правого оппортунизма.

Кондратьевщина, чаяновщина, сухановщина ставили ставку на раскол партии. И идейно и организационно они смыкались с правым оппортунизмом. Некоторые же из них имели связь и с троцкистами. Отсюда задача -- решительная и беспощадная борьба против кулацкой агентуры внутри ВКП(б), против центральной и главной опасности, против правого оппортунизма и против остатков троцкизма, против «левых» оппортунистов, которые на деле идут вместе с правыми. Необходима беспощадная борьба против двурушничества правых оппортунистов, на словах солидаризирующихся с генеральной линией партии, на деле же являющихся агентурой кондратьевщины внутри партии.

Следующая задача заключается в выкорчевывании не только по линии организационной, но и по линии идейной корней кондратьевщины, чаяновщины, сухановщины и т.п. Среди специалистов, особенно агрономов, кооператоров и т.п., еще сильны идеи Кондратьева и Чаянова. Та работа, которую они проделали по линии с.-х. вузов, по линии научных институтов, оказала свое влияние. Поэтому необходимо решительное разоблачение всех видов кондратьевщины, чаяновщины, сухановщины и т.д.

Это непосредственно связано с борьбой за специалистов. Необходимы беспощадная борьба с вредителями, откол от кондратьевщины и привлечение колеблющихся на сторону социалистического строительства. Главное же, необходима наиболее быстрая подготовка новых пролетарских кадров специалистов.

Наконец, последнее -- необходима жестокая самокритика и в рядах аграрников-марксистов. Необходимо решительно выкорчевать всякие буржуазные теории, «распространяемые иногда, к стыду нашему, нашими товарищами-коммунистами и засоряющими головы нашим практикам» (Сталин).

Кондратьевщина, чаяновщина и сухановщина являются одним из выступлений борющихся против пролетариата за свое существование кулачества и городской буржуазии. Успешное строительство социализма и успешное наступление на капиталистические элементы скоро положат конец эксплоататорским классам и их идеологам.

Н. Изгоев. Большевистская осень

Ирина Сударикова, колхозница, вернувшись с межкраевого слета колхозников в Новосибирске, рассказывала по селам, что «идет невообразимо огромная стройка. Просто мозги не допускают, какая огромная строй-ка идет. И все машины. Только бочку цемента подняли наверх, а она уж рассыпалась, как мука в квашню, залита, и глядишь -- стена вырастает.

И бочки цемента Ирины Судариковой, взлетающие на леса Сибкомбайнстроя, и эти комбайны -- дредноуты поля, скашивающие урожай быстрей саранчи, легли основанием плановых наметок зяблевой вспашки, которые нужно выполнить во что бы то ни стало. Нужно выполнить, потому что здесь честь революционных темпов. Потому, что колхоз «Степной Маяк» успел пораньше отмолотиться, бросил коней на пашню и теперь догнал до 60 проц. задания, а в соседних колхозах вспахали лишь 35 проц.

В селе Дергуновка стоят неделю 170 плугов, стоят десять дней. Колхоз попахал три дня, а потом потянулся за единоличниками. С поля домой к теплой печке, к жирным щам. Во главе этой печальной процессии дезертирства с полей шли кулаки и зажиточные. Они бежали с дальних полей, они запахали минимальные площади. Обеспечив себя, отгородившись от ответственности, говорили они середняку и бедняку:

-- Чего же пахать? Все равно будут хлебозаготовки, а государство по сто рублей за центнер не платит. Напахал на себя -- и довольно. А на лодырей пусть пашут колхозы.

И поворачивает оглобли единоличник, перепрягает коней из плуга в фургон и едет домой вслед за зажиточными, за кулаком, за его лозунгами. И, навалив сена, уезжает спекулировать.

А маленький дергуновокий колхоз -- 25 дворов, -- убравший 110 обобществленных полосок, усталый колхоз снимается с ближних своих земель и уезжает вслед за единоличниками. Десять дней простояло 170 плугов. 170 плугов, это -- 200 гектаров вспашки в сутки. Председатель рика сидел в Дергуновке четыре дня, смотрел в мутные окна сельсовета, слушал вздохи о грязи и вернулся в район. Глаза его были мутны от оппортунизма, как сельсоветские окна, засиженные мухами. Он приехал и вздохнул:

-- Не пашут. Грязь...

В это время в Большой Черниговке выстроились в шеренгу кочевые колхозные станы. Стали у края дороги, отмерили площади -- длинные гоны на два с половиной километра. Навалили соломы и сена для верблюдов и лошадей. Из соломы и сена сложили шатры для отдыха и варки пищи. И пошли пахать вперегонки.

Одна бригада идет вперед и распахивает в сутки гектар с четвертью, а рядом метров за 100-150 идут плугари и свищут погонщики, и даже поеживающийся под ветром верблюд, ко всему равнодушный и ровный, натягивает постромки, чтобы вытянуть полтора гектара.

Здесь колхозники выехали из села и забыли о грязи, которую намесили под окнами сельсовета колеса спекулянтских подвод. Здесь председатель сельсовета не любовался пейзажем, а поглядывал, как один за другим с красными флагами в упряжках верблюдов тянулись единоличники -- на пахоту, не на базар. Здесь сельсоветчики и ударники подымались с рассветом, обходили дворы, проверяя:

-- Хозяин, пара запрягать. Выезжай пахать.

Здесь подтвердили на сельских сходах распоряжение крайисполкома о том, что отказывающиеся пахать ставят свой скот под угрозу мобилизации на время выполнения планов вспашки.

Здесь не церемонились с кулаком, и когда кулаки повернули с поля, отказавшись пахать, их лишили земельного надела, их оштрафовали и вынудили пахать.

Не только здесь, в Большой Черниговке, в десятках сел поступали так же. В Большой Глушице однажды в воскресенье, когда хмурилось небо и подсказывало, что завтра базар, а к базару надо бы отдохнуть и подвыпить, несколько колхозников бежало с пашни. В это время пахали единоличники, пережидая дожди на поле, в это время рвали целину и залежи, ругая пырей, ковыль, острец, шли вперед и прокладывали гоны супряги и колхозные бригады.

Был устроен общественный суд. Сероглазый и смуглый, хмурящийся колхозник Иванов председательствовал на суде. Двое колхозников -- бедняк и середняк, -- сидели с ним рядом и допрашивали дезертиров. В числе дезертиров были мальцы, недавние батрачата, до-гонщики, ушедшие с пашни за сыном лишенца, сманившего ребят гармошкой и гулянкой. Среди дезертиров еще Константин Стрелкин, зажиточный середняк, пропьянствовавший три дня.

Суд постегал ребят суровыми словами и взял с них обещание ударной работы. Им он вынес порицание. Сыну лишенца пришлось горше -- его колхоз исключил из своих рядов.

-- Разлагающих -- вон!

Собрание бедноты подтвердило решение суда. Подтвердили приговор и на собрании производственного актива, в котором преобладают середняки.

И середняку, зажиточному Константину Стрелкину председатель колхоза на суде говорил:

-- Ты шел в колхоз, а тебе говорили: не иди в колхоз -- там лодыри. Ты и сам, пожалуй, подумывал об этом. Теперь о тебе будет говорить кулак: вот пошел Стрелкин в колхоз и стал лодырем. Был старательный, зажиточный крестьянин, а в колхозе испортился вконец. А с кого же требовать работы, как не с тебя, Константин Федорович? Ты середняк, у тебя хозяйственный опыт, тебя сделали старшим над группой, доверили пять плугов и 30 коней. Ты в колхозе получил столько, сколько сам никогда бы не имел. Что же ты подрываешь наше дело?

Стрелкин сидел, потупившись. Обвисла его окладистая борода. Наконец, поднялся:

-- Виноватюсь, граждане. Действительно, виноват.

Константин Стрелкин получил выговор. А наутро -- в селе хоть шаром покати. Ни одного коня не осталось, на пашню ушли все, кто могли. И село, в котором был прорыв в плане зябки, объявило тревогу, подхваченную краем:

-- К 13-й годовщине Октября выполнить план.

А. Ангаров. Город и деревня на новом этапе

Реформа государственного управления в основном завершена. Путем ликвидации окружного звена органы управления приближены к населению.

Эта ликвидация означает не только передвижку подготовленных работников в материальных средств в районы, она означает не только создание новых центров в сельских районах, но эта реформа имеет большой политический смысл. Она ведет к созданию новых центров социалистического строительства, к организации агроиндустриальных комбинатов. Смысл ее заключается в том, что она изменяет лицо нашего Союза, организует по-новому взаимоотношения между городом и деревней. Эту сторону дела ни в коем случае не следует забывать.

Смычка между городом и деревней, между промышленностью и сельским хозяйством, между рабочим классом, батрачеством, беднотой и основными массами трудящегося крестьянства имела у нас в различные периоды различные формы. Различные формы смычки означали по существу различные этапы во взаимоотношениях города и деревни, пролетариата и трудящихся масс крестьянства. Только в реконструктивный период мы подошли к организации производственных форм смычки. Мы подошли к созданию таких форм взаимоотношений между пролетариатом и крестьянством, когда началась на основе коллективизации коренная переделка мелкого раздробленного крестьянского хозяйства в крупное социалистическое производство. Эта переделка стала возможной вследствие достигнутых нами успехов в области индустриализации страны. На основе индустриализации произошла консолидация сил пролетариата, его количественный и качественный рост. Если раньше пролетариат воздействовал на советскую деревню через окружной государственный аппарат, через сравнительно слабые органы пролетарской диктатуры на селе, то теперь у пролетариата есть возможность взять на себя задачу коренной реорганизации всего сельскохозяйственного производства путем создания на селе прочной базы для осуществления этой реорганизации. Для разрешения этой задачи решающее значение имеют наши успехи в области строительства совхозов, МТС и колхозов. В данное время уже коллективизировано свыше 25 проц. крестьянских хозяйств по Союзу. В зерновых районах коллективизация достигает почти 50 проц. хозяйств. Дробление крестьянских дворов приостановилось. Общая сумма этих хозяйств уменьшилась» почти на 4 млн. Все это по-новому ставит целый ряд вопросов дальнейшего развития сельского хозяйства. И здесь мы подходим к созданию прочных условий для преодоления различий между городом и деревней.

Разделение труда в развитии общества, говорит Маркс, повело к отделению города от деревни. Однако, это было лишь одной из форм разделения умственного и физического труда. При чем «противоположность между городом и деревней может существовать только в рамках частной собственности» (Маркс, Энгельс). Только буржуазия могла разрешить задачу широкого проведения разделения труда. И она, говорит Маркс, «подчинила деревню господству города». Рост городов во время господства буржуазии достиг невиданных размеров. При этом буржуазия, закабаляя крестьянство, все же содействовала освобождению «значительной части населения от идиотизма деревенской жизни». Необходимо подчеркнуть, что, подчиняя деревню городу, буржуазный строй подчинил крестьянские народы капиталистическим странам, колониальный Восток -- империалистическому Западу. Рост городов -- основа для возникновения и развития политической централизации. Вместе с городом, говорит Маркс, появляется политика вообще.

Отделение города от деревни имело огромнейшие последствия: оно создавало отсталость деревни, оторванность ее от культуры, застой в ее развитии. С другой стороны, в городах происходил процесс превращения рабочих в придаток машин. Оба эти процесса неизмеримо углубили пропасть между умственным и физическим трудом. На одном полюсе наблюдался рост изысканной «культуры», развитие высших «утонченных» форм мышления, на другом -- однообразная деятельность, отсутствие культурных потребностей, застой мысли. Противоречивость в разделении труда при капитализме заключалась в том, что возможность всестороннего развития исключалась при однообразных процессах труда. Фордизм, например, вызывая полное истощение сил у рабочего, исключал всякое его дальнейшее развитие. А с другой стороны, клочок крестьянской земли, закабаляя крестьянина, препятствовал проведению разделения труда и содействовал увеличению «идиотизма деревенской жизни». Связи между отдельными крестьянскими дворами были механическими. Крестьянство представляло собой, по классическому выражению Маркса, «мешок картофеля».

Капиталистический строй, создавший отвратительную противоположность города деревне, закреплял эту противоположность и не мог поставить и не ставил себе задачи уничтожения этих различий. Наоборот, при капитализме росли города-спруты, поглощавшие огромные массы населения и порождавшие всевозможного рода болезни. Капиталистический город означал увеличение смертности, уменьшение деторождения, вымирание. Деревня в капиталистических условиях превращалась в придаток города. Она должна была снабжать город дешевой рабочей силой, поставлять в империалистическую армию здоровых физически и отсталых умственно солдат. Разлагая простое товарное производство в деревне, капитализм заботился иногда о том, чтобы создать в деревне емкий рынок для сбыта своих товаров. Однако, эту задачу капитализм не мог разрешить. Налоги, ипотеки, аренда и т.д., -- все это было направлено на то, чтобы выкачать средства из деревни, и все это, естественно, задерживало экономический рост деревни. Достаточно вспомнить современное положение крестьянства в Румынии и Польше. Не менее ярким примером может служить положение крестьянства в Северо-Американских Соединенных Штатах. Фермеры в Америке должны ежегодно платить 800 млн. долларов процентов по долгам. Это означает, что рост фермерского хозяйства в условиях американского капитализма невозможен. И действительно, несмотря на то, что в сельском хозяйстве Америка имеет миллион тракторов, 45 тысяч комбайнов и 800 тысяч грузовиков, сельское хозяйство там не развивается. Происходит медленный процесс обнищания фермеров, что ведет к сокращению посевной площади, к разложению фермерского хозяйства, к глубокому аграрному кризису.

Капиталистический мир не может разрешить противоречий между городом и деревней. Разрешение этих противоречий означает машинизацию сельского хозяйства в первую очередь. А при капитализме такая машинизация невозможна: ей препятствуют размеры крестьянских хозяйств. Эти размеры настолько незначительны, что использование тракторов и комбайнов там невозможно. Незначительность размеров крестьянских хозяйств является препятствием для дальнейшего развития сельскохозяйственного производства. В действительности происходит жестокий процесс разорения и вытеснения крестьянского хозяйства и замены его крупным капиталистическим производством. Однако, это ни в коей степени не означает разрешения противоречий. На самом деле здесь происходит процесс пожирания мелких крестьянских хозяйств. Подчиняя деревню городу, капиталистический мир идет по пути полного разорения деревни. А это ведет к росту нищеты, к увеличению безработицы, к углублению мирового экономического кризиса.

Перед крестьянством капиталистических стран стоит длительный путь, полный страданий, путь недоедания, постепенного разорения и вытеснения его из сельского производства. Если раньше в Англии овцы «пожрали» крестьянство, то теперь трактор и комбайн давят и раздавят его окончательно.

Мировой аграрный кризис еще больше обостряет этот процесс, еще более усугубляет и без того ухудшившееся положение крестьянства и ставит его буквально на край гибели. Где же выход? Выход один -- прочный союз пролетариата и трудящихся масс крестьянства для борьбы с капитализмом, пролетарская революция, диктатура пролетариата.

Совершенно другое положение трудящихся масс и крестьянства в стране строящегося социализма. Построение социализма означает уничтожение классов. Уничтожение классов невозможно без уничтожения породивших их причин. Одной из таких причин является, как говорит Энгельс, «закон разделения труда». Это означает, что для преодоления классовых противоречий мы должны изжить противоречия между умственным и физическим трудом, противоречия между городом и деревней. В «Коммунистическом Манифесте» в числе мероприятий по социалистическому строительству основоположники марксизма выдвинули требование: «Соединенно земледельческого труда с фабричным, постепенное уничтожение различия между городом и деревней».

«Мы включаем в свой идеал, -- писал Ленин до революции, -- уничтожение противоположности между городом и деревней. Неправда, -- продолжал он далее, -- что это равносильно отказу от сокровищ науки и искусства. Как раз наоборот: это необходимо для того, чтобы сделать эти сокровища доступными всему народу, чтобы уничтожить эту отчужденность от культуры миллионов деревенского населения, которую Маркс так метко назвал «идиотизмом деревенской жизни» (т. IX, стр. 93).

В процессе построения социалистического общества соединение земледельческого труда с фабричным имеет огромнейшее значение. При проведении его мы не можем ограничиться механическим соединением одного вида труда с другим или временной переменой различных видов труда. Под соединением земледельческого труда с трудом фабричным Маркс и Энгельс понимали преодоление порожденных капиталистическим строем противоречий между индустриальным и с.-х. трудом. А это означает изживание различного органического состава капитала в индустрии и сельскохозяйственном производстве.

Самое название «города» и «деревни» утрачивает свой прежний смысл: капиталистического противопоставления механизированного города отсталой деревне.

Необходимость уничтожения этой противоположности понимали уже социалисты-утописты, и это было положительной стороной их учения о будущем обществе. Они, однако, совершенно не понимали, как и какими путями можно добиться этого уничтожения. Они выставляли это как идеал будущего. Только научный социализм дал обоснование практических путей уничтожения этой противоположности. Научный социализм доказал преимущества крупного коллективного земледелия перед мелким, разрозненным крестьянским, сельскохозяйственным производством и наметил формы преодоления различий между городом и деревней путем уничтожения частной собственности на средства производства.

По отношению к капиталистической частной собственности существует один путь, путь насильственной революции, конфискации и национализации. По отношению к частной собственности, основанной на личном труде, к частной собственности простого товарного производства есть другой путь: переделка ее на социалистический лад путем организации колхозов. Вот почему коллективизация сельского хозяйства в наших условиях имеет огромнейшее значение для преодоления различий между городом и деревней. Коллективизация означает изменение социального лица деревни, накопление там новых сил, способных разрешить вопросы, возникающие на новом этапе.

Совхозы МТС и колхозы в деревне означают не только машинизацию процесса сельскохозяйственного производства, но и невиданный подъем производительности труда, культуры и политической сознательности. В этом отношении любопытны данные о досрочных перевыборах в сельсоветах в феврале 1930 года. Перевыборы происходили в момент бурного роста колхозного движения. Общий рост политической активности крестьянства повысился на 15,5 проц., при чем женщины, принимавшие участие в перевыборах сельсоветов, повысили свой рост на 41,3 проц. (на перевыборах сельсоветов в 1929 г. явка женщин достигала лишь 46 проц., а в феврале 1930 г. -- 65 процентов). Рост политической активности всех избирателей в деревне, особенно женщин, показывает, что коллективизация весьма плодотворно воздействует на все слои трудящихся в деревне, вызывая у них большой интерес в политической жизни. Рост политической сознательности, неизмеримый рост культурных потребностей произошли на основе простого соединения крестьянского с.-х. инвентаря. Внедрение в сельское хозяйство машин, несомненно, вызовет еще больший рост культурных потребностей и политического сознания трудящихся масс. Широкое применение машин в сельском хозяйстве вызывает огромный рост производительности труда. А производительность труда является наиболее яркой чертой для характеристики общественного строя. Производительность труда решает в конечном счете вопрос о преимуществах того или другого общественного строя. Поэтому чрезвычайно важно подчеркнуть и понять факт расширения посевных площадей в нашем колхозном секторе за один последний год на 12 млн. га. Этот факт -- огромной политической важности. Полная механизация процессов сельскохозяйственного производства в наших колхозах еще впереди. Успехи в повышении производительности труда достигнуты на основе крестьянской техники, на основе простого сложения крестьянского сельскохозяйственного инвентаря. Они являются следствием того, что Маркс назвал общественной производительной силой, появляющейся в результате кооперации. И это имеет немаловажное значение для понимания преимуществ социализма перед капитализмом.

Мы вступили, как сказал на XVI съезде партии тов. Сталин, в период социализма, хотя до полного уничтожения классов и классовой борьбы еще далеко. Переходный период 1930 года отличается от переходного периода 1918 года. И это отличие в первую очередь идет по линии накопления условий для окончательного уничтожения классов, для изживания противоположностей между городом и деревней. Возникли и развиваются не только на фабриках и заводах, но и в колхозах новые социалистические формы труда (соревнование, ударничество, встречный промфинплан и т.д.). Возникли и развиваются новые формы связей между пролетариатом и трудящимися массами крестьянства (шефство, рабочие бригады и т.д.). На основе коллективизации проводится ликвидация кулачества, как класса. Социалистическая индустрия может теперь взять на себя и разрешить задачу форсированного сельскохозяйственного машиностроения, что означает гигантский сдвиг во всей экономике сельского хозяйства.

Рост сельскохозяйственного машиностроения дает нам возможность широко развернуть густую сеть машинотракторных станций и тракторных колонн. Эта сеть должна быть базой для строительства районов, а все это в совокупности своей означает первые крупные шаги в области изживания противоположности города и деревни.

Строительство новых районов означает не только административную реформу в области управления, но и глубокие изменения в размещении промышленных центров. Диференцируя производство районов, мы используем разделение труда для новых целей, для целей взаимной помощи, для быстрейшего ускорения нашего развития и удовлетворения всех потребностей народного хозяйства. Если разделение труда в условиях капиталистического строя порождало огромные противоречия и вело к беспощадной конкуренции, то разделение труда в условиях социалистического общества означает прежде всего невиданный подъем производительности труда, сотрудничество отдельных районов между собою, ускорение темпов развития хозяйства.

Задача органов пролетарского государства в переходный период заключается в том, чтобы подчинить мелкобуржуазную стихию деревни социалистической плановости. Другими словами, мелкобуржуазная стихия должна быть уничтожена, а на место ее поставлено крупное коллективное земледелие, подчиненное социалистической плановости. Превращение районов в опорные пункты социалистического строительства представляет собой в основном разрешение этой проблемы. Район -- не только оперативный, но и планирующий центр. Там сосредоточиваются все нити сельскохозяйственного производства, все пути внедрения машин в сельское хозяйство и создания в сельскохозяйственных районах новых отраслей промышленности. Вот почему район представляет собой новую форму преодоления различий между городом и деревней, лучшую форму осуществления производственной смычки между рабочим классом и трудящимися массами крестьянства. Укрепление районов поведет нас по пути окончательного изживания противоположности между городом и деревней, окончательного уничтожения различий между ними. Здесь мы имеем новое во взаимоотношениях города и деревни на данном этапе нашего развития.

М. Эпштейн. На крутом подъеме

В обстановке жестокого экономического кризиса в капиталистических странах и растущего подъема социалистического строительства в СССР празднуют революционные пролетарии всего мира 13-ю годовщину Октябрьской революции. «Правильная ленинская политика ЦК обеспечила мощный размах социалистической индустрии, вызвала громадный подъем производственного энтузиазма в рабочих массах, позволивший партии поставить перед собой задачу осуществления пятилетки в четыре года. Достигнутые партией темпы социалистического строительства дают возможность Советскому Союзу в кратчайший срок догнать и перегнать передовые капиталистические страны в технико-экономическом отношении». Эти слова резолюции XVI съезда партии по отчету ЦК вскрывают те факторы, которые двигают культурную революцию и которые обеспечили стране Советов к 13-й годовщине Октября значительные культурные достижения.

Среди первых условий успешного большевистского наступления т. Сталин на XVI съезде назвал развернутую партией широкую самокритику, сосредоточение внимания масс «на недостатках нашего строительства, на недостатках наших организаций и учреждений». Естественно, что и в культурной работе мы по преимуществу мобилизуем внимание и инициативу масс на борьбу с количественными прорывами, с извращениями нашей классовой линии. Беспощадно вскрывая недостатки нашей работы, не соблазняясь достигнутым, мы этим самым зовем к борьбе за еще большие темпы, за более совершенную организацию, за лучшее качество. Меньше всего мы говорим о наших достижениях. Наши враги видят в этом признак нашей слабости. В наших же данных, вскрывающих культурную отсталость страны и порождаемые на почве этой отсталости недочеты нашего строительства, они хотят видеть подтверждение тому, что страна, где у власти стоит рабочий класс, не в состоянии культурно расти. Вся буржуазная печать, от клерикально-монархической до меньшевистско-троцкистской, в отношении нашего культурного строительства, как и по всем другим областям, вопит дружным хором о «разложении», о «культурном упадке» и т.п.

Но действительность какова? Что говорят темпы культурного развития у нас и у них? Какую культуру творим и строим мы и какую они? В чью пользу сравнение -- в пользу ли страны Советов ила буржуазной государственности?

Что у нас?

Мы вводим, и в большинстве районов Союза уже ввели, всеобщее обязательное начальное обучение. Это значит, что в 1930-31 г. будет охвачено одной начальной школой около 14 1/2 миллионов детей, т.-е. более чем вдвое против довоенного. Реформа, которая в капиталистических государствах вводилась в течение десятилетий, у нас осуществляется в один-два года. Это стало возможным потому, что в истекшей годовщине Октябрьской революции совершился решающий перелом и в отношении начального образования. При росте детских контингентов начальной школы в 1928-29 г. в сравнении с 1927-28 г. на 4 проц. мы имеем в 1929-30 г. тот же рост на 16 проц. Поразительны буквально темпы роста работы по ликвидации неграмотности. С 800 тысяч в 1927-28 г. до 2 млн. в 1928-29 г. и до 10 1/2 млн. в 1929-30 г.! Белогвардейский профессор С. Гессен в издающемся в Лейпциге педагогическом журнале «Воспитание» видит в этом росте только «принудительные мероприятия, принятые в отношении рабочих». По своей классовой сущности он не может понять, что трудящиеся, осознавшие свою незаменимую руководящую роль во всем строительстве, борются за знания, за грамоту и что эта борьба стала сейчас «кровным» делом миллионов.

Проведенная со свойственной пролетариату и его партии революционной решимостью и последовательностью реформа профобразования уже дает исключительные результаты. Сотни новых высших и средних профучебных заведений, переход на двухкратный прием в течение года создали совершенно новый размах во всем деле подготовки кадров. С каждым новым годом увеличивается процент рабочих в составе принимаемых. В приеме 1928-29 учебного года рабочие составляли 58,9 проц., в приеме 1929-30 г. -- 70,9 проц. Системой рабфаков -- дневных и вечерних, вербовочных кампаний на заводах, подготовительных курсов, специальных командировок, широкого стипендиального обеспечения в нашей стране впервые в истории создана фактическая возможность сотням тысяч рабочих, батраков и крестьянской бедноты овладеть «высотами» знаний, стать специалистами высшей квалификации.

Особенно характерна для последнего года тяга трудящихся к техническим знаниям. Творческая инициатива рабочих масс выдвинула такие новые формы подготовки кадров, как учебные комбинаты, заводы-втузы и т.п. Одна самообразовательная сеть охватывает около трех миллионов человек.

Крупнейшим показателем культурно-политического роста масс является исключительное развитие нашей печати. На XVI съезде партии т. Каганович отметил это обстоятельство. С довоенного тиража газет в 2.728 тыс. мы дошли к марту 1930 г. с тиражом в 21-22 млн., т.-е. в 8 раз больше против довоенного времени.

Огромное достижение Октября, где за последние год-два мы имеем особенно значительные темпы продвижения это -- национальное просвещение.

В своей статье «К четырехлетней годовщине Октябрьской революции» Ленин говорит о том, что только пролетарская революция в России очистила страну от остатков средневековья, от этого величайшего тормоза всякой культуры и всякого прогресса.

В области культуры мы многое уже сделали для того, чтобы очистить страну от всей «монархической нечисти». Самая «демократическая» буржуазная страна в мире даже в эпоху наивысшего подъема в ней буржуазно-демократической революции не может «конкурировать» с нами в этой области. И антирелигиозное воспитание, и равноправие полов, и создание условий действительного равенства в образовании для трудящихся, -- все то, что стояло на знаменах буржуазно-демократических революций, последовательно проводится только у нас, в стране диктатуры пролетариата.

Эта прогрессивная роль пролетариата и его власти особенно выявилась на деле национального просвещения. Чем больше культурная отсталость той или иной национальности, унаследованная от прошлого, тем, как правило, выше для нее темпы культурного роста в настоящем. По всему СССР процент грамотных в 1930 г. возрос в сравнении с 1926 г. на 11,3, в РСФСР -- на 8,5, в ТуркССР -- на 12. По национальной печати мы к XV съезду партии имели 130 журналов, 201 газету на 49 языках, а к XVI съезду уже имеем 357 журналов и 349 газет на 58 языках, при чем тираж крестьянских национальных газет увеличился в 2 1/2 раза, а рабочих более чем в 7 раз. Таковы наши темпы культурного роста. Они говорят о том, что 1929- 1930 г. был началом перелома и в культурном строительстве, перелома, подготовленного ростом социалистического хозяйства страны, активности масс и накопленными за время революции культурными сдвигами.

Приезжающие к нам иностранные педагоги, чуждые коммунизму, обычно называют нашу массовую школу огромной творческой педагогической лабораторией. Американский профессор Каунтс, возвратившийся недавно из СССР, пишет в одной из своих статей, что «из системы народного образования советская власть выковала для себя оружие необыкновенной силы... Через нее мобилизуется человеческий материал для пропаганды пятилетки, для подготовки специалистов и для создания соответствующей настроенности». Известный американский педагог Кильпатрик в своем отчете о пребывании в СССР пишет, что «по своим учебный программам СССР является наиболее последовательной страной в мире... Нигде в мире я не видел детей более деятельных и осмысленных, чем в СССР».

Таковы свидетельства иностранных буржуазных специалистов, желающих сохранить хотя бы некоторую объективность о виденном у нас. А что у них?

Лучшие, наиболее передовые педагогические силы капиталистических стран на международных конгрессах жалуются на застой в педагогической мысли, на исключительное ослабление авторитета, школы и всей системы просвещения в глазах трудящихся и их детей. Еще бы! Идеалы фашизма, социал-демократического «гражданского мира», религиозной обреченности клерикалов или мещанского уюта, которыми буржуазная педагогика отвлекает от классовой правды и борьбы, все менее в состоянии служить орудием воспитания народных масс в нашу эпоху загнивания капитализма и обостряющихся классовых схваток.

Их национальная политика в области просвещения сказывается в удушении всяких проблесков культуры национальных меньшинств. По распоряжению итальянских властей в Триесте закрыта последняя словенская народная школа. Польша сейчас подвергла такому разгрому всю украинскую культуру, что украинские народные массы Польши отброшены на много десятков лет назад. А у нас в одной УССР против тиража в 2.728 тыс. газет по всей дореволюционной России уже к XVI съезду партии был 4 1/2-миллионный тираж газет, из коих 90 проц. на украинском языке. В богатейших Сев.-Амер. Соед. Штатах на юге, где преобладают негры, процент неграмотного населения доходит до 50- 60 проц., а школьное обучение для большинства детей ограничивается 1-2 годами.

Мы добились исторического значения результатов в деле пролетаризации нашей высшей школы. А в «демократической» Чехо-Словакии в целях борьбы против демократизации студенчества министерство народного просвещения вводит для поступления в университеты, помимо аттестатов зрелости, специальные испытания «умственной подготовки».

У нас идет усиленная подготовка краткосрочными курсами тысяч учителей, чтобы восполнить недостающие для растущей сети школ педагогические кадры. А в Пруссии число безработных учителей составляло на 15 мая 23.147 человек, или 21,1 проц. всего числа штатных школьных учителей. И здесь в своеобразном виде проявляется кризис капиталистической системы. С одной стороны, огромная неудовлетворенная тяга к знаниям, к технической квалификации у широчайших масс населения и с другой -- выброшенные в качестве «излишков», как безработные, культурные силы. А у нас буквально «нарасхват» каждый культурный работник, обладающий хотя бы минимумом каких-либо специальных знаний.

Таковы результаты сравнения темпов и перспектив развития культуры у нас и у них.

В чем «секрет» наших темпов и нашего растущего подъема? Где причины нашего роста и их отставания?

Культурная работа во многом зависит от ее материально-технической базы. Не объясняется ли наше опережение в темпах тем, что мы подвели более мощную, чем капиталистические государства, материально-техническую базу из помещений, оборудования полиграфического и бумажного производства и т.п. под культурную работу? Понятно, нет. Как ни росла за последние годы эта база и в частности бюджет по народному образованию, который во многом уже превосходит ассигнования на просвещение в царской России, все же мы здесь пока-что далеко еще не догнали капиталистические страны.

Или может быть культурное наследство, полученное нами от помещичье-буржуазной России, ставит нас в более выгодное, чем капиталистические страны, положение? Кому же неизвестно массовое жуткое бескультурье, унаследованное победившим в Октябре рабочим классом от старого строя.

Причины те же, о которых говорил т. Сталин на XVI съезде партии, анализируя преимущества капиталистической и социалистической систем хозяйства. В самом советском строе, в том, что «власть класса капиталистов свергнута и заменена властью рабочего класса» (Сталин) заложены причины наших темпов и наших перспектив в культурном строительстве.

«Трудящиеся тянутся к знанию, потому что оно необходимо им для победы. Девять десятых трудящихся масс поняли, что знание является орудием в их борьбе за освобождение, что их неудачи объясняются недостатком образования и что теперь от них самих зависит сделать просвещение действительно доступным всем» (Ленин). И в том, что культурное движение становится движением многомиллионных масс, в этом залог того, что и в культурном отношении мы «догоним и перегоним» капиталистические государства. Начавшийся в 1929-30 г. перелом на культурном фронте и объясняется все возрастающим участием масс в борьбе за культуру. Этот рост активности обеспечивается в первую очередь усилением организованности рабочего класса. Растут кадры рабочего класса на новых и расширяющихся заводах. За два года -- с 1927 по 1929 -- число членов профсоюзов увеличилось на более, чем миллион человек. Разнообразные общественные организации, являющиеся выражением организованности рабочих и трудящихся, и года в год увеличивают свои ряды и этим самым укрепляются те рычаги, посредством которых партия руководит борьбой масс за все дело социалистического строительства и, как за часть последнего, -- за культурную революцию. К XVI партсъезду с момента XV съезда комсомол увеличил свои ряды на 629.150 человек, союз безбожников -- на 2.360 тысяч, МОПР -- на 400 тысяч, Осоавиахим -- на 2.150 тысяч, рабкоровское движение -- на 417 тысяч и т.п. Эта растущая организованность и является важнейшей предпосылкой для дальнейшего продвижения к решающим успехам на культурном фронте.

Но темпы культурной работы еще не значат покрытия потребности в ней.

Именно в свете огромных успехов в области хозяйственного строительства, позволивших партии перейти к политике сплошной коллективизации и ликвидации кулачества, как класса, к политике «организации наступления социализма по всему фронту», еще с большей резкостью ощущается наша культурная отсталость, наш низкий культурный уровень. И именно гигантские задачи, поставленные партией на пути развернутого социалистического наступления, обостряющаяся на этой основе классовая борьба делают даже достигнутые темпы неудовлетворительными, требуют дальнейшего решительного подъема. Более чем когда бы то ни было мы сейчас ощущаем кризис в кадрах, хотя то, что достигнуто здесь за последний год, несравнимо с тем, что делалось за предидущие годы. Властно требуется коренной перелом в темпах введения всеобщей грамотности в стране -- взрослых и детей, нельзя дольше медлить с переводом всей системы народного образования на политехническую базу, с развитием разнообразных форм культурного обслуживания рабочих и колхозников, надо еще шире поставить научно-исследовательскую работу, массовое искусство, повернуть их по-настоящему лицом к текущим задачам классовой борьбы и социалистического строительства. С каждым новым успехом на пути хозяйственного строительства и организованности масс растут предпосылки для культурного продвижения, но в то же время растет и неудовлетворенность достигнутым культурным уровнем.

Трудности на путях культурной революции -- огромные. Но они носят тот же характер, что и трудности всего нашего социалистического строительства. Это -- трудности роста и крутого подъема. Это -- трудности подготовки новых десятков и сотен тысяч необходимых кадров, удовлетворения пособиями, помещениями, всеми формами искусства и т.п. гигантски растущих культурных запросов масс. Это -- трудности собирания и обобщения накапливающегося огромного, ценнейшего опыта творческой работы по политехнизму, по детскому коммунистическому движению, по организации всей культурно-просветительной работы в соответствия с интересами завода, совхоза, колхоза и т.п.

«А что это значит? Это значит, что наши трудности являются такими трудностями, которые сами содержат в себе возможность их преодоления». (Сталин). Надо только обеспечить теснейшую связь всей культурной работы с очередными боевыми задачами партии. Надо довести до сознания каждого рабочего, батрака и колхозника, что борьба за культуру, это -- борьба за выполнение промфинплана, за коллективизацию, за урожай, что и культурная работа развертывается в обстановке классовой борьбы и сопротивления враждебных нам классовых сил. Надо, наконец, и здесь изолировать оппортунистические элементы, паникеров, двурушников, вносящих дезорганизацию и неуверенность в победе.

Свою статью «Пророческие слова», помещенную в «Правде» 2 июля 1918 года, Ленин заканчивает словами:

«У нас есть все основания с полной твердостью и с абсолютной уверенностью смотреть на будущее, готовящее нам новых союзников, новые победы социалистической революции в ряду более передовых стран. Мы имеем право гордиться и считать себя счастливыми тем, что нам довелось первыми свалить в одном уголке земного шара того дикого зверя, капитализм, который залил землю кровью, довел человечество до голода и одичания и который погибнет неминуемо и скоро, как бы чудовищно зверски ни были проявления его предсмертного неистовства».

Эти слова тем более мы в праве повторить сейчас, когда Октябрьская революция уже на деле показала и огромную культурную роль власти рабочего класса, и те заманчивые грандиозные перспективы культурного развития, к которым поступью миллионов, уверенных, что за ними будущее, идет страна Советов.

Ю. Ларин. Созидание нового человека

Мечтания стали устарелым занятием. Творчество жизни заменило мечту, превзошло ее. Событие всемирно-исторического значения -- начавшаяся Октябрем победа рабочего класса -- все более развертывает свои последствия.

Коммунистический строй создается для людей. Он создается наличным людским материалом. И процесс его создания делается вместе с тем процессом создания нового человека. Уже можно видеть основные линии, по которым начинается и будет итти далее это развитие. Пролетариат существовал до Октябрьской революции, как один из классов буржуазного общества, а в нашей стране -- такого буржуазного общества, в котором еще очень сильны были феодальные остатки. Проклятое наследие прошлого в изрядной доле осталось еще в нас самих. В тысячах случаев проявляется оно и теперь во всевозможных формах.

Процесс создания новых социалистических общественных отношений производства в СССР переделывает внутренний склад пролетариев. Ударничество, социалистическое соревнование и подобные явления на ряду со своим производственным значением служат вместе с тем формой нарастающей переделки рабочим классом самого себя. Но, кроме этой внутренней самопеределки в процессе растущей революции, перед победоносным пролетариатом стоит еще задача коммунистической переделки всех трудящихся.

Три порога предстоит перешагнуть на этом пути. Первый -- разрыв трудящихся на различные прослойки (рабочие, служащие, мелкие трудовые, но частно-собственнические хозяйства крестьян и кустарей). Второй -- разрыв между умственным и физическим трудом, выросший на основе прежнего классового деления и неразрывно связанный с вековым господством эксплоатарских классов. Третий -- разрыв между городом и деревней, тот «идиотизм» распыленного мелкого собственнического хозяйства земледельца, который отличал его от коллективистской психологии фабричного рабочего, естественно выраставшей в условиях крупного предприятия.

В стремительном потоке наших дней мы иногда не отдаем себе отчета, как много уже сделано на этом пути. По хорошему обычаю, мы много внимания посвящаем нашим недостаткам и мало -- успехам. Но с каждым годом «количество» все больше назревает и будет назревать для перехода в «качество». Пройдемся мыслью по основным социальным типам трудящегося населения.

Наш рабочий становится гораздо более устойчивым, постоянным, коренным, как пролетарий. При буржуазном хозяйстве численность рабочего масса то расширяется, то сужается.

Советское государство знает только непрерывный рост числа занятых в производстве пролетариев. Это повело к чрезвычайному усилению явлений, свидетельствующих о превращении людей в постоянных рабочих, о разрыве их с мелкособственническим хозяйством с тем, чтобы превратиться в социалистических работников. Этим обеспечивается все большая консолидация рабочего класса, изживание «второй души» -- мелкособственнической, обеспечивается созидание «нового человека».

Характерный пример. Многие сотни тысяч рабочих продали за эти годы свои деревенские избы и остатки земледельческого инвентаря, забрали свои семьи в города и на вырученные деньги, частично применяя личный труд, построили себе на окраинах и в рабочих поселках дешевые одноквартирные домики. Намечающееся в ближайшие год-два окончательное прочное преодоление продовольственных трудностей в городах еще более закрепит этот процесс. Громадные ежегодные затраты на капитальное строительство позволяют поставить вопрос о превращении в постоянных пролетариев основных кадров даже таких типичных сезонников, какими до сих пор были строительные рабочие.

Вторая группа -- мелкое крестьянство (бедняцкое и середняцкое). Уже четверть всей деревни охватила начавшаяся сплошная коллективизация. Конечно, колхоз не есть уже готовый социализм, а член колхоза -- еще не заводской рабочий. Но всякому понятно, какой громадный шаг от распыленных мелких хозяйств с их собственнической психологией означает переход к группе хорошо поставленных артелей, объединенных машинотракторной станцией. Через колхозы, на основе их опыта и новой организации труда социализм начинает вкладывать себе дорогу в крестьянские головы.

Чрезвычайно интересным в этой связи является почти неотмеченный в печати ряд случаев, когда целые деревни добровольно включают свои земли в соседний совхоз и превращаются в его рабочих, отказываясь от своего небольшого колхоза и индивидуальных хозяйств. В Крыму, например, (и в других местах), некоторые из лучших совхозов обеспечили себе постоянных работах, удовлетворяя именно такие заявления целых деревень о включении их земель в совхоз. Преимущества в доходности совхозных хозяйств даже над колхозами таковы, что в длинном ряде случаев совхозы могут обеспечить своим рабочим лучшие условия жизни, чем те, что доступны колхозникам и тем более индивидуальникам. Совхозное строительство в СССР далеко еще не сказало своего последнего слова ни в отношении объема, ни в отношении форм строительства.

Совхозы, колхозы, МТС, -- вот производственные предпосылки создания «нового человека» в деревне. Рост применения электрической энергии в ближайший ряд лет, предстоящее затем завоевание электричеством сельскохозяйственного производства, -- все это приводит к концу «идиотизм» мелкого хозяйства в деревне с его индивидуалистическими традициями. Наступает возможность успешного воспитания социалистического нового человека и из бывших мелких земледельцев и их детей.

Третья группа -- кустари. Здесь наша практика создала тип работы, в ряде случаев не отличающейся от фабричной. В ряде случаев работа производится в крупных мастерских, по тысяче и более человек в предприятии, с применением машин. Работники в этих случаях получают нормированную зарплату, как обычные рабочие на фабриках, без участия в прибылях, без права раздела между собой мастерской и т.п. Опубликованный на-днях закон, приравнявший к фабричным рабочим, в отношении снабжения, квартплаты и приема в учебные заведения, тех кустарей, которые заняты в мастерских не менее чем с 30 чел., на основе получения нормированной зарплаты, это -- путь развития и остальной кустарной промышленности. При такой постановке границы между нею и обыкновенными фабриками стираются, и этот миллионный слой сможет войти в общую семью рабочего класса быстрее, чем крестьянство, отрешившись от интересов и традиций собственнического хозяйства, питающих в нас «старого человека».

Служащие -- последняя крупная группа трудящихся, не переработанная еще до конца рабочим классом в пролетарском духе. Социальный разрыв между рабочими и служащими до революции покоился в основном на четырех моментах: набор служащих в значительной мере из буржуазных классов и подчинение служилого слоя буржуазному руководству; лучшая оплата служащих сравнительно с рабочими, как специальное вознаграждение для отрыва от рабочих; более короткий рабочий день, составляющий для служащего 6 часов в сутки, тогда как рабочий должен был работать не менее 10 часов; наконец, привилегированный распорядок работ, заключающийся в работе в одну смену.

Советский строй внес резкие перемены.

Состав служащих пополняется из трудящихся; молодежь подвергается политическому перевоспитанию. Средний заработок служащих почти сражен уже со средним заработком рабочих, путем постепенного подъема зарплаты рабочих до уровня бюджета служащих. Материальные основы быта сближаются поэтому все больше, чтобы, достигнув общего уровня, итти дальше вверх. Рабочий день и служащих и рабочих одинаково сводится к 7 часам с ожиданием дальнейшего сокращения в следующей пятилетке. Наконец, односменная работа учреждений, надо думать, явно не соответствующая нашим темпам, уступит место двухсменной, а машины (счетные, регистрационные и т.д.) все более будут вводиться в служебный обиход, немало изменяя самый облик учреждений.

Крестьяне -- середняки и бедняки, кустари и служащие ставятся в такие условия производства и существования, которые все больше приближают их общественно-психологический уклад к пролетарскому. И сам пролетариат все более консолидируется, то-есть внутренне укрепляется, освобождается от «второй» души, от традиций и интересов мелкого личного хозяйства, поскольку они еще существовали. Ликвидация кулачества, как класса, и вытеснение буржуазии из торговли, -- вот одновременно нарастающие процессы, которые закрепляют всю эту картину. В ожесточенной схватке с классовым врагом пролетариат достигает социального приближения к себе всех основных слоев трудящихся. Такова обстановка развертывающегося исторического периода, который ставит на очередь и остальные вопросы -- о преодолении разрыва между физическим и умственным трудом, противоположности между городом и деревней.

Общее ускорение фактических темпов развития хозяйства против наметок пятилетки создало большой недостаток в квалифицированных рабочих и в технических руководителях во всех областях. Стал необходимым перенос науки на предприятие, чтобы быть в силах удовлетворить огромные потребности. Основной поток усилий пошел, правда, пока по линии постройки новых вузов, техникумов и т.п. учебных заведений, по линии увеличения числа учащихся в уже существующих учебных заведениях путем введения в них непрерывки, сменности, сплошного учебного года и производственной практики. Однако, делается все более очевидным, что только таким путем всей задачи не решить. Придется же теперь шире ставить обучение, не исключая среднего и высшего технического, на самих предприятиях (заводы, крупные совхозы). Но вопрос имеет и более общее значение.

Коммунизм принципиально против того, чтобы высшее образование было достоянием лишь немногих. Каждый трудящийся должен иметь возможность подняться до высот культуры, и притом специализироваться. Каждый рабочий -- инженер, каждый земледелец -- агроном. Вот задача. Решение ее, даже приближение к ее решению подымет на небывалую высоту производительность труда и культуру СССР, позволит нам быстро и значительно обогнать любые капиталистические страны. Но решить эту задачу обычным методом буржуазных государств явно невозможно.

Во всех капиталистических государствах люди в учебных заведениях занимаются только учением, ничего не производя. Но мы хотим обучить миллионы.

Ясно, что нам не по силам оторвать от производства миллионы людей и содержать их несколько лет на стипендии. Потому выдвигается другой принцип -- «учиться, работая». Партийная программа предвидит эту возможность с того времени, когда успехи производительности труда позволят понизить рабочий день до шести часов в сутки. Тогда можно будет дополнительные часы ежедневно использовать для изучения теории, а производственной практикой послужит сама работа на заводе или в совхозе. Не надо будет строить специальные общежития для учащихся, не понадобятся специальные стипендии. Люди будут получать свою обычную зарплату, осуществляя обычный производственный труд, а теоретические занятия заменят отпавшие часы прежнего рабочего дня. При таком порядке каждый рабочий, прошедший школу первой ступени, может быть в восемь лет доведен до уровня инженера.

«Служащий» и «рабочий», как обособленные единицы, перестанут существовать -- каждый по очереди часть своей жизни будет и служащим, и рабочим. Отдельные попытки осуществления такого порядка возможны уже и теперь. Например, увеличение числа рабочих настолько, чтобы они могли по-очереди исполнять обязанности милиционеров без простоя оборудования на фабриках. Добавочных рабочих для этого очень легко получить, направив милиционеров на фабрики в качестве рабочих. Количество таких примеров можно значительно увеличить. Вовсе нет для этого необходимости ждать, пока последний рабочий получит звание инженера. Уже в ближайшее время следует начать применение этого способа всюду, где это будет возможно.

Более сложным, чем слияние физического труда с умственным, является уничтожение разрыва между городом и деревней. Но и оно является необходимой составной частью того создания нового человека, которое осуществит в своем развитии Октябрьская революция. Повидимому, здесь будет иметь место со временем разделение СССР на несколько тысяч крупных сельскохозяйственных единиц. Опыт крупных совхозов показывает, что размер такой «единицы» будет равняться, примерно, 200 тыс. га (около 20 кв. километров), особенно при электрической энергии. В центре площади будет жилище на несколько десятков тысяч человек, которое заменит существующие деревни. Такой центр можно организовать культурно, по городскому типу. Зимою жители могут работать в сосредоточенных тут же промышленных, сезонного типа предприятиях и мастерских по переработке их продукции. Можно будет также организовать систематический обмен работниками между промышленными предприятиями нынешних городов и сельским хозяйством. Но здесь уже начинается область гаданий и предположений, для которых более твердые основания появятся лишь к одной из следующих годовщин. Поставленная ныне задача ежегодной плановой передвижки большого числа колхозников на сезонные промышленные работы может служить первым намеком на проблемы, которые здесь будут, постепенно развертываться.

А. Аграновский. Тон стройки

Коломна

Дайте руку, любезный скептик, и поедемте вместе на завод. Завтра исполняется тринадцатая годовщина Октября.

Революционные праздники -- тяжелые для вас дни. В изъятие из всех «правил» газеты выходят с положительным материалам: подводятся итоги достижениям.

Вас это мало радует. Нашу безобразную неумелость писать о хорошем, вы предпочитаете использовать для тенденциозной оценки советских будней. Вы выискиваете любой факт, который можно было бы хоть как-нибудь натянуть и обобщить до «теоретических обоснований».

Тон -- тонкое дело. Вы потеряли чувство тона пролетариата, но зато хорошо, очень хороню улавливаете тончайшие тембры враждебных нам голосов. Вы поете с чужого голоса, -- получается сладчайшая ария оппортунизма. «Прострация», «отсутствие энергии», «отсутствие творческой инициативы масс...».

Будни строительства заслоняют романтику, не до романтики сейчас... Политическая нелепица и вред! По форме и по существу. Будни социалистического строительства наполнены революционной романтикой. Дайте же руку (можно без руки) и пойдем по цехам.

Слово предоставляется людям. Фактам и цифрам. Пусть сами факты расскажут о философии величайшей в мире эпохи, а люди здесь так просты и незатейливы в своей героической обычности, что достаточно иной раз взглянуть на них или обменяться несколькими словами, и все становится ясным и понятным.

Кашлянул, продвинулся нерешительно вперед, слегка дотронулся до плеча:

-- Из Москвы?

И, не ожидая ответа:

-- Тридцать пять лет на производстве, понимаешь? Совсем старик, дети -- во какие (поднял руку), а также туда... Иван вперед -- и я за ним... Нет, скажи сам, какой из меня партиец? За чем я в партию вступил? Старья во мне много!

-- Раз в партию пошел, значит -- молод.

-- Не об годах, брат, речь: ботинки, вишь, совсем продрались...

Не докончил, запнулся.

Ах, ах, -- ликует маловер, -- вот вам и встреча с «партийцем».

Тише! Что плохого в том, что член партии говорит о ботинках? Настоящий, не сусальный, не выдуманный рабочий должен биться и за революцию, и за ботинки. Обратите внимание на другое: Боломенский завод. По случаю шестой годовщины смерти Ленина, в дни тяжелейших лишений и тягчайших боев. С классовым врагом, в момент открытой подготовки мировой буржуазии к интервенции -- в партию Ленина вступают единовременно четыре с половиной тысячи рабочих. Идут цехами. «Прошу принять в партию ВКП(б) для совместной работы в авангарде рабочих и крестьян и пополнения рядов партии Ленина, чтобы дружными усилиями итти вперед к социализму», И среди них -- страдающий болезненно-мнимой отсталостью старик-рабочий, считающий недостойным для члена партии говорить о продранных ботинках: «Какой я партиец, если осмеливаюсь думать о новых ботинках?». Вы чувствуете тон стройки? Какая богатая деталь для политика, философа, художника! Как глубоко надо уважать партию, чтобы так ревниво оберегать ее... от самого себя!

В кругу глухарей-котельщиков идет проработка другой проблемы. Всю ее не обнимешь, цепляемся за отдельные детали.

-- Хоть в партии, хоть не в партии, -- замечает глубокомысленно Зенин, -- но заветы Ильича будем выполнять. Дело не в партийности.

-- Сергей Евдокимович, -- перебивают его, -- чего мелешь? А ты зачем в партию пошел? Был 55 лет беспартийным, оставался бы.

Сергей Евдокимович щиплет бородку, ухмыляется и лукаво поглядывает на обступивших.

-- Почему вступил? Почему? Потому, что... как тебе объяснить? 40 лет я на производстве. Как думаешь, для одного -- двух человечков Зенин пример составляет? Надо Зенину показать, что он на одном берегу с партией, или не надо?

Зенин не кончил. Он опять закрывает глаза и низко опускает голову (манера говорить):

-- Мне надо бить на два фронта, я бил не на один, а на два фронта!

И опять новые слова, которых в позапрошлом и даже в прошлом году нельзя было услышать. Их не выдумал бы художник, не сформулировал бы со столь изумительной ясностью иной партийный работник.

Зенин -- крестьянин. Как ни странно, но проведши сорок лет своей жизни в одном и том же цехе на одном и том же заводе, оставаясь на заводе в самые голодные и холодные годы и не допустив ни единого дня прогула за годы революции, он не порвал с деревней. Там, в 8 километрах от Коломны, стоит его хатенка, живет семья и есть небольшой посев. Таких «упорных» рабочих-крестьян теперь уже очень мало.

Зенин -- колхозник. Его «колхозик» организован только в этом году, но он успел уже дать государству 12 центнеров овса, 43 тыс. кгр. «одной капусты», 70 тонн картофеля вместо законтрактованных 21 тонны. Небывалый материальный и политический успех: 7.642 руб. 40 коп. дохода и десятки новых членов колхоза! И в колхоз этот не вступал Зенин, а должен был его сам создавать. Надо было на глазах у разъяренного кулачества разъяснять крестьянину-единоличнику преимущества колхозов и правильность линии партии. Надо было драться за партийные лозунги.

-- А раз линия партии правильная, почему ты сам не в партии? -- могли спросить крестьяне. -- Что б я им ответил, если бы не вступил в партию? Понял?

Новые люди, новые психологические повороты.

Двойная жертва, -- скажет обыватель, -- раз пожертвовал собой в цехе, другой раз -- в деревне.

Двойной строитель, -- отвечает партия, -- строит социализм в цехе и в деревне!

Ударничество и социалистическое соревнование. Новые социалистические формы труда.

Эти слова вошли уже в наш быт, но все ли отдают себе полный отчет во внутреннем содержании этих слов? В цифрах и диаграммах картина немного яснее: до соревнования было добыто столько-то тонн; после соревнования -- столько-то, больше, -- значит хорошо. А все-таки и это не даст ответа на вопрос, хочется глубже вникнуть.

Вы приходите непосредственно в цех и опять -- разочарование. Вас не понимают.

-- Товарищ дорогой, -- обращаетесь к рабочему, -- объясните, как вам удалось перевыполнить программу?

-- Очень свободно: ударные батальоны.

Что за стиль? С каких пор стало так «свободно» создавать на заводах ударные батальоны? Да и что такое эти самые батальоны? Из кого создаются? Каковы принципы труда, как изменилась психология ударника, где, наконец, они работают, эти ударники?

-- Пожалуйста... -- И широким жестом рабочий приглашает вас осмотреть весь цех.

Цех -- как цех: народ, стук, шум, пар, огонь. Пойми, почему это «батальонный» огонь, а не обыкновенный.

Но нам с вами сегодня положительно везет. Не успел Зенин уйти (он оставил котел под парами), как завязалась горячая дискуссия и как раз на интересующую нас тему.

-- Ну, значит, почистил он свой станочек, пообдул пыль с него, погладил и заплакал... Так. Мы его, постой Тимофей Петрович, не спеши. Много мы с тобой пожили вместе, многому у тебя поучились. Давай попрощаемся. А он опять заплакал... Потом стал читать наставление наследнику-«молодцу». Молодец слушает строгие приказы старика, понимает, что старик говорит дело, но в душе думает: «Хоть бы скорей кончал». Наконец, старика с честью выпроводили, помахали кепками и вернулись в цех.

Как ни остра была ирония рассказа, тема оказалась еще острее: пролетарий, отдавший девять десятых жизни заводу, прощается со станком. Рассказ поэтому выслушали более чем серьезно, при чем автору сделали даже указание: не шутить, где не надо.

Молодцу стало неловко.

-- Я не против старика, -- начал он горячо, -- хороший был старик, но он жил медленно. Ведь вот о чем я говорю!

И философия молодца стала быстро-быстро облекаться в цифры, в столбцы цифр. Цифру догонял жест, -- поднятая рука, кулак, удар по столу. Оратор не говорил, а изобличал.

Площадь котельного цеха Коломенского завода разрешает выпуск 14 котлов в месяц. При наибольшем напряжении (рассчитали инженеры) можно дотянуть до 17. Так было еще недавно, в начале этого года. Но в августе выпущен 21 котел, в сентябре -- 28, а за год вышло из цеха вместо 204 котлов -- 238. В особом ударном квартале должно быть выпущено 100 котлов, -- половина годовой программы, -- и первый месяц квартала (октябрь) дал уже 30 котлов. В будущем году цех даст ежемесячно по 37 котлов!

-- 14, 17 и 37, -- волновался оратор. -- Вдумайтесь в эти цифры, товарищи. Это только по нашему цеху. А по другим? На 82 процента увеличивается паровозостроение, дизелей выпускаем вместо 33 тыс. лош. сил -- 85 тысяч! Так что же прикажете, кланяться? Да, спасибо Тимофею Петровичу за выучку, но он перекрыт. Перекрыт, чорт возьми! Правильно я говорю, ребята?

-- Правильно, правильно, -- кричит Дымов. -- Круто, но верно, крой! Все повернулись к Дымову. Дымову за тридцать лет. Но он уже 17 лет на производстве и упрек «старикам» можно целиком перевести на него самого: а ты где был, Афанасий Герасимович?

Так, оно и есть, -- на него уже наступают... Держись, Дымов, ох, и попадет тебе, Дымов, ох, и возьмут тебя в оборот, Дымов!

-- Когда я был беспартийным... -- начинает он.

Дымов вступил в партию вместе с цехом в январе 1930 г. Сейчас он член партии, член бюро и заместитель секретаря цеховой ячейки. Он стоит во главе партийной организации, насчитывающей 256 человек, и отвечает вместе с заведующим цехом за многомиллионное производство, имеющее всесоюзное значение.

-- Когда я был беспартийным, я знал -- вот мой наряд. Если я честно выполнял наряд, я считал, что все в порядке. Так рассуждали, я думаю, многие. А это и есть та самая стариковщина, с которой мы сейчас боремся. Теперь слушайте дальше, как у нас все изменилось и как я лично изменился. Вот как: не то, что я новое узнал от того, что вступил в партию, а, сказать вернее, во мне узнали новое, сосед с меня начал больше требовать. Понял? Я по нем вижу, даже если он не говорит этого. Вот и хожу я озабоченный и за себя, и за соседа. Хожу по цеху, по заводу, по улице и думаю: все ли я делал правильно, не покроет ли сосед. И ты так думаешь, и ты, и ты, -- он прошелся пальцем по всему кругу.

-- Когда я был беспартийным, я считал, что есть люди, которые руководят, а, вступив, в партию, я понял, что за все отвечаю я. Стало в роде тяжелее, а на самом деле -- легче, потому что понятнее.

-- Значит, беспартийный рабочий должен, по-твоему, в стороне стоять от строительства? Только партиец отвечает за все, только он один борется?

-- Постой, дай сказать. И беспартийный Дымов боролся. Как же не боролся, разве не помнишь? Но раз Дымов ленинец, значит -- старайся, опережай, забегай вперед, будь застрельщиком. Вот в чем произошла перемена! Почему котельный цех впереди и работает за два цеха? Потому, что каждый из нас, три четверти цеха научились чувствовать всю ответственность за дело. Нам дают план 425 котлов, и мы говорим -- даешь 444, и ни одного меньше! Перекрутилась, братцы, крутилка, другая дислокация сил... Из середки -- да в первую шеренгу, из середки -- да на фланг! Так вот оно что такое -- ударничество, социалистическое соревнование, ударные бригады: другая дислокация сил.

Последняя глава -- самая короткая, но самая необходимая. Оппортунисты всех мастей должны услышать несколько метких замечаний от самой массы по их адресу. Это очень полезно.

-- Ей-богу выполним, т.-е., извиняюсь, богов нет, а скажу просто: если в семнадцатом подыхали-подыхали, такой кусочек хлебца подбирали, -- помнишь? Не топлены, не освещены, снег в цехе, но не бросали, как же теперь не сделать дело, что?

Как большинство старых котельщиков, Ковалев почти абсолютно глух, почему кричит, говорит быстро, никого не слушает, но любит переспрашивать и перебивает свою речь бесконечным «что». Его приволокли в комнатушку, где идет беседа, с условием, чтобы больше трех минут не задерживать: заест за потерю рабочего времени.

-- Аккуратист, -- отрекомендовали.

-- Премирован часами как лучший ударник. Кандидат в партию, но уже подал заявление о переводе в партию.

-- Борис Васильевич, выполним программу? -- кричат ему в самое ухо.

-- А как же! В старое время на капиталиста работал, карманы ему набивал, а теперь не возьмем?

-- Многого нехватает, Борис Васильевич, слыхал? Ботинок нет, того нет, другого? Говорят, не выдержим.

-- Кто говорит?

-- Все равно.

-- Нет не одно: свой своего бранит, -- чужой не лезь. Это -- наше делю, внутреннее. На собрании сам выступишь не раз, ругнешь. Ничего, домашнее дело, чужой не вмешивайся.

-- А если свой говорит, что не выдержим?

-- Свой... свой? -- повторил он несколько раз. -- Кто не верит в наше дело, тот....... извините старика за выражение.

Извиняем, Борис Васильевич!